梵網古迹抄第四

四故心妄語戒二　初牒經。

(故者簡誤不犯等詞也妄語者法藏疏云第二尺名者言非稱實為妄令他領解為語戒防此失此從所為名（乃至）第三次第者先身業次語業事為次第（文）)。

二述釋二　初制意二　初引文顕過二　初智度論二初妄語過。

(智論十五云（云云）今出十三調卷不同也（云云）譬如䨱瓶者法藏疏云彼論云復次佛子羅雲其年[糸*刀]稚未知填口人來問之世尊在不詭言不在時人問羅雲世尊在不詐言佛在有人語佛佛語羅雲澡盤取水與吾洗足已語羅雲䨱澡盤如勑即䨱佛言以水注[乞-乙+、]已住問言水入中不荅言不入佛告羅雲無慚愧人妄語䨱心道法不入亦復如是（文）)。

二又下實語德。

(如文)。

二瑜伽論二　初引文。

(所犯學處重修行支者五十三卷付近事律儀立三支方攝五戒此即第二支也彼云一受遠離㝡勝損他事支（[煞-(烈-列)]生偷盜邪[婬-壬+(工/山)]也遠離損害他命損壞他財損他妻妾名初支也）二違越所受重修行支（遠離妄語是第二支倫記云若已犯前三師僧撿得由不妄語發露懺悔重修前三也云云）三不越所受支（遠離諸酒眾放逸處文是第三支）周記云由妄語故䨱藏己罪不肯懺悔重修戒也（文）意云犯前三戒等云[這-言+夌]越所受其[這-言+夌]越戒而懺悔云重修行也對不犯前修行今又修行云重修行不䨱藏所犯修行云離妄語䨱藏所犯即妄語故也（云云）)。

二妄下反證。

(如文)。

二既下因過示次。

(顛墜惡趣者花嚴經云妄語之罪亦令眾生堕三惡道若生人中得二種果報一者常被誹謗二者為人所誑（文）)。

二釋文四　初違犯相門二　初標章舉經。

(如文)。

二言下別釋方便。

(方便者假詫餘事者十誦律云我今日不入世間禪定若人問言昨日云何荅言亦不入如是語應得何罪荅言得偷蘭遮若說禪法得波羅夷（文　取意）天台義記曰方便妄語如蜜塗樹（文）與咸注云頂山云以蜜潛塗其樹以物掩之眾蜂奔集詐言得神通尒或問三性之義以不解故妄云我今日不入定故不能荅皆方便妄語之相（文）)。

二次下違犯性門二　初標章舉經。

(五十九曰妄語業道事者謂見聞覺知不見不聞不覺不知想者謂於見等或翻彼想欲樂者謂䨱藏想樂說之欲煩惱者謂貪瞋癡或具不具方便究竟者謂時眾及對論者領解（文）)。

二此下指略餘文。

(此中問荅如大論記者宗要序因述瑜伽纂要三卷准此今師就瑜伽論作纂要記三卷給今指彼云如大論記也然而未流行問荅趣不弁其旨相傳云付今戒究竟諸師解釈不同所謂瑜伽論等說究竟相前人領解料蕳此領解或以信解云領解或以聞知云領解慮大論記問荅定决此事欤今師御意前人雖不信只領解妄語言可成重見於今戒者分明解釈雖無之見下法化[這-言+夌]宗戒云准妄語業雖不信犯（文）解釈意趣分明也智首疏云誑人知解結罪不待其信（文）法礪疏同之勝莊師對佛菩薩妄語不成（文）若尒彼師取信解欤（云云）)。

三境界事門三　初摽章配文。

(如文)。

二為下随文略釋三初釋乃至二　初大小對簡。

(如文)。

二或下四言對簡。

(或見聞等者攝餘聞觸知也反即八語也以此四配六根時眼耳意三即如次見聞知也鼻舌身三合為觸也（云云）)。

二釋身妄。

(身妄語者雖不發語言由身表令人妄解也四分律云時有檀越語常供養比丘言若大德是阿羅漢者脫僧伽梨比丘即脫現相不語疑佛言偷蘭遮（文）)。

三釋心妄。

(心妄語者今記主意於不見事起見想而離言不見等也法藏同之然而義寂師不同此欤彼疏云心妄語者如說戒時嘿表清淨雖由二表令他妄解而所成業語業所攝故云妄語（文）　問誑言不見等者若尒何云心妄語哉既假言說成即是常途語業是以勘餘師解釈述心妄語者云如說戒時嘿表清淨法銑釈同之見此等解釈都無假語業然而今師釈以䨱所知說名心妄語似無其謂如何　荅今師解釈之趣唯非意念業欤於不見事而起見想欲誑他人未出言說時未成業必出言說方成其業故必假言唯意念位未成然此心妄語者自稱前事故非語妄語但䨱自所知令他妄解故是名意妄語也非如常途嘿妄意念罪雖然依想成犯故出心妄語之相也（云云）　問妄語者依自表彰令他生異解是名妄語罪而於意念他人不知之又所出言語稱實事無前妄解義尒者何名妄語乎荅實今所說稱前事故雖非語妄語異自意念令他生異解故名意業妄語也望自妄念云妄解也尒者無過欤（云云）)。

三又如下引出世戒。

(如文)。

四結成罪門二　初標經。

(如文)。

二菩下釋義二　初正行。

(私云科文正行者經而菩薩正語正見釈叚故云尒也為蕳䨱想者有義云即上心妄語也蕳心妄語云正見（云云）今云一切妄語皆䨱想也由[這-言+夌]想成犯故但蕳邪語言正語蕳邪想云正見也下䨱想正知豈[戶@勺]心妄語乎（云云）)。

二而下反結二　初成犯。

(如文)。

二若下開文二初正引論文。

(䨱想正知者謂䨱想知之則妄語想也仍訓文云䨱想（奈利土）正知（師手）此等皆宗家等意但[戶@勺]地上也若依今師意亦通凢夫也理趣分疏云如在路行見人逐㝹他問見不應坐荅言我實不見為護[煞-(烈-列)]事即現坐相云我不見非是立時我不見也不犯妄語護[煞-(烈-列)]事故（文）師云為助他命開之但無利益如是現異相可成方便妄語欤設為利生不假如是相直作妄語於地前者不可開之也（云云）)。

二不下無利反結。

(如文)。

(已上妄語戒畢)。

五酤酒生罪戒二　初牒文。

(法藏疏云第二釈名者令人惽醉名酒貨授與人曰酤防止此患為戒亦從所治為名（乃至）飲唯損己一身過未深故属下輕垢酤損多人故今制重又為菩薩二利之中利他為㝡但乖益生已為非理况乃成損故非所冝（文）　問生罪之時結此罪欤　荅不尒也即下自釈云酒已属彼即為究竟（文）明知酒前人手取位即犯也然而摽生罪者為顕酟酒之過重摽之也非明結犯分齊（云云）)。

二述釋二　初制意二　初制戒意二　初躭酒過。

(（文集云）智論十三曰酒有三十五失何等三十五一者現在世財物虚竭何以故人飲酒酔心無節限用費無度故二者眾疾之門三者闘諍之本（乃至）六者䨱沒智恵（乃至）八者伏匿之事盡向人說九者種[乞-乙+、]事業[癈-殳+矢]不成弁十者酔為愁本等（云云　同）善生經第三曰若復有人樂飲酒者是人現世喜失財物身心多病常樂闘諍惡名遠聞喪失智恵心無慚愧得惡色力常為一切之所哥責人不樂見不能修善是名飲酒現在惡報捨此身已處在地獄受飢渴等無量苦惱是名後世惡業之果若得人身心常狂乱不能繫念思惟善法是一惡人因緣力故一切外物資產臰爛（文）)。

二制下酤酒過。

(此不共戒者　問今戒至第十戒悉不共戒（云云）後四重但菩薩不共妙戒更非所論中間二戒亦号不共說相不共故如前四重雖名不共躰可云共彼乎亦如後四重躰性不共故得不共稱乎　荅付中間二重諸師解釈非一准元曉疏並遁倫記前六重悉名共戒今師（并）法藏疏後六重稱不共依此学者義解徃[乞-乙+、]傳云致中間二戒共不共諸師解釈非一徹雖然何無相[這-言+夌]由躰共戒酤酒三十販賣中一類談他僧殘二謗並九十說麤罪中随時可攝是故遁倫師及元曉名共戒元曉疏云第五酤酒戒○大小同小乗上二眾同一切販賣犯第三篇下三眾者犯第五篇大乗中酤酒七眾同犯重（文）若由說相大不共彼制輕罪此制重罪故今師及法藏疏号不共戒藏疏云上來四戒大小同犯名共戒自下六種小乗非重名不共戒（文）是故中間二戒躰性是共說相大不共可得意也問由說相不共十重俱說相不共何獨中間二重号說相不共乎　荅於說相不共有重[乞-乙+、]凢今經孝順慈悲為前戒[乞-乙+、]皆制修善利生障若依此義十重俱不共二於四戒分大小聲聞以断人命為夷罪以断畜生命為波逸提今菩薩戒[煞-(烈-列)]至一切有命者盜至一針草同得波羅夷名由此亦四重俱号不共（是二重）由此二義文集注文梵網廣本但說後二戒相不說攝律儀（云云）雖如是不共前四重猶含断人命過五錢等俱名夷罪則有全同義故亦名共由此今師並香象大師前四重号共戒三酤酒談他雖大小同制小但制輕罪大但制夷罪不同前四重有一分全同義是故但云不共也（是三重）　問中間二戒躰性全共若[這-言+夌]犯時可致律儀懺乎　荅付此亦異義多至下輕戒第四十一戒具抄之（亦有躰性不共傳云云同至下戒抄之）)。

二或下列次意。

(或對五戒等者法藏疏云第三次第者前四同聲聞四重此戒非彼故在第五又五戒於此當第五不飲酒戒但以飲唯損己一身過未深故属下輕垢酤損多人故今制重（文　円公）有義云以法藏疏挍今疏明此戒列次意有二意可料蕳也此不共戒者第一意也凢列罪自麤至細故十業道門列身三語四意三此戒亦如是是故先列共戒列身三語一畢身業尤麤語業次故酤酒已下亦不共戒故亦由麤身業先列次及語意不共中酤酒身業戒冝可為不共第一所以亦列不共戒配立身一語二意三也由此云此不共戒當法藏此戒非彼故在第五解釈也或對五戒等者即列次第二意也當藏疏次釈也依之難科文云大背文相（云云）若不分二意或言對何乎今案云藏疏二釈見但向今疏此不共戒為列次由諒難思或言科文意亦無相[這-言+夌]就釈列次可有多意且出一意故云或也如是諸師常習也不可始驚矣)。

二餘下釋文二　初總指四門。

(補行文集云經曰若佛子至教人酤酒（私曰[這-言+夌]犯相門）酤酒囙至酤酒業（[這-言+夌]犯性門）一切酒至起罪因緣（境界事門）而菩薩至波羅夷罪（結成罪門　云云）)。

二具下略釋二門二　初釋違犯性。

(酒已属彼即為究竟者法藏疏云前人領入手便犯（文）義寂疏云方便究竟者一云授與人時便犯不待前人飲與不飲一云待前人飲方犯（文　勝莊疏亦有二尺與此同）雖義寂勝莊及兩尺今師並法藏但前人領受便犯欲樂既求利究竟何待飲若尒領受便犯解釈尤可勝欤（云云）)。

二事下釋境界事。

(唯除破僧者智論云多聞持戒有清淨人方能破僧（文）飲酒酔乱者其事誠難作故也經明逹之恵者矌疏云明逹恵者實相般若也（文）曉疏云明逹恵者照理為明知事者為逹（文）)。

(已上酤酒戒畢)。

六談他過失戒二　初牒經。

(補云藏疏云第三次第者於此十戒初四同聲聞四重後四同瑜伽菩薩四重中間更加酤酒說過酤酒麤顕故先弁說過細隱故後論（文）又云　問何故不制說佛及法過　荅以彼無過故若無失而說即是謗故属第十戒修行之者劣位有失易嫌說故是故制也（文）　問所說罪過為通輕重但[戶@勺]重罪　荅諸師解釈不同莊疏云言罪過者自有兩釈一云說他十重七逆罪者犯他勝處法若說輕罪是輕非重一云不論輕重但是壞他利養及恭敬故說彼過罪皆是犯重（文）具出兩尺俱無取捨寂疏云具緣中事者謂有戒人所有罪過向無戒人說七逆十重是正所制自餘輕過亦兼制也（文）同下云（輕戒第十三戒下也）向無戒人說有戒過若說重罪犯重前戒正制若說輕過犯輕前戒兼制（文）義記云所說過者謂七逆十重（文）則天台義寂兩師但[戶@勺]重罪見於今師解釈雖不分明但[戶@勺]七逆十重見下問荅於七逆十重分別之故知但[戶@勺]重罪見就中今師多分同義寂法藏時有不同自即破之然今疏不分明寂疏明[戶@勺]重罪仍今師解釈同寂疏可得意也况解釈趣同彼釈上更不可及餘義也八云見制意云說佛法過必壞他信（云云）無蕳但云說過故知寬通輕重說之可成此戒犯（云云）此義恐不足言也制意為顕過重通漫举之結罪必不依此如酤酒戒举酔乱失究竟但取前人領受如是諸戒常例何不明文相始終強立非義冝捨此義勿守株矣)。

二述釋二　初制意二　初述過彰名。

(說佛法過（云云　述云）問此戒所制通三宝欤將限僧眾欤　荅佛法二宝無過失也若但謗者犯第十謗戒故此戒唯限僧宝[乞-乙+、][乞-乙+、]有凢聖二位於凢僧者行有持破故說此過之時犯此戒然而佛法二宝並假僧弘若僧壞之時佛法随滅故云尒也（云云）)。

二如下引文示苦二　初引苦果。

(如文)。

二大智下引先蹤。

(大智論云等者准彼論勝意者是文殊因位也喜根比丘無戒者以現破戒相云無戒非謂一向無戒也論第八云先過無量阿僧祇刧○有二菩薩比丘一名喜根二名勝意是喜根法師容儀質直不捨世法亦不分別善惡喜根第子聡明樂法好聞深義其師不讚少欲知足不讚戒行頭陀但說諸法實相清淨語諸弟子一切諸法[婬-壬+(工/山)]欲相嗔恚相愚癡相此諸法相即是諸法實相無所罣㝵以是方便教諸弟子入一切智○勝意法師持戒清淨行十二頭陀得四禪四無色定○勝意異時入聚落中至喜根弟子家於坐處坐讚說持戒少欲知足等呰毀喜根言是人說法教人入邪見中是說[婬-壬+(工/山)]欲嗔癡無所罣㝵相是雜行人非純清淨是弟子利根得法忍　問勝意言大德是[婬-壬+(工/山)]欲法名何等相　荅言[婬-壬+(工/山)]欲是煩惱相○居士言若[婬-壬+(工/山)]欲非內非外非東西南北四維上下來遍永實相不可得是法即不生不滅若無生滅空無所有云何能作煩惱勝意聞是語已其心不恱不能加荅從座而起說如是言喜根多誑眾人着邪道中○從居士家至林樹間入精舎中語諸比丘當知喜根菩薩虚誑多令人入惡邪中何以故其言[婬-壬+(工/山)]欲恚癡相及一切諸法皆無㝵相是時喜根作是念此人大嗔為惡業所䨱當墮大罪我今為說甚深法雖今無所得為作後世佛道因緣是時喜根集僧一心說偈[婬-壬+(工/山)]欲即是道恚癡亦如是三事中無量諸佛道○說如是等七十餘偈時三万諸天子得無生忍等是時勝意菩薩身即陷入地獄受無量千万億歲苦出生人中七十四万世常被誹謗是喜根菩薩於今東方過十万億佛土作佛其土号宝嚴佛号光踰日明王文殊師利言今時勝意比丘我身是也（文）　問以何義說煩惱即是道乎　荅莊嚴論會之云由離法性外無別有諸法是故如是說煩惱即菩提依理會之於貪起正思於貪得解脫故說貪出貪嗔癡出亦尒於事會之（云云）初會釈之意云法性之外別不可有諸法何煩惱之外別有菩提道哉是故說煩惱即菩提也次會釈意云於貪煩惱起正思惟觀察思惟貪躰相遠離之者即得解脫由此義說煩惱即道也嗔癡亦如是實非三毒則菩提欤凢[婬-壬+(工/山)]欲即道諸法無行經說也（云云）又不思議光等者彼經云尒時毗婆尸如來法中有二菩薩一名賢天二名饒財賢天菩薩於無上道得不退轉得陀羅尼○彼時饒財菩薩習学頭陀為賢天菩薩作給使彼人恒徃聚落城邑多諸事務是賢天菩薩呵責教化○彼便生嗔念以忿恚故毀敗身心敗身心已嗔恚罵詈輕賤[婬-壬+(工/山)]女兒私通所生從他人得不識其父又不識母况汝當有戒聞定恵彼嗔罵已後不悔過○恒有忿心嗔賢天菩薩賢天菩薩即便捨棄既捨棄已倍生嗔恚罵詈揚惡以此不善業行因緣身壞命終生[婬-壬+(工/山)]女胎為彼賢天菩薩所護不生地獄[婬-壬+(工/山)]女生已恒常棄之為[狂-王+爪]狼犳之所餧食大王以是因故九十一刧常如是死生[乞-乙+、]常棄為多人眾之所罵詈是[婬-壬+(工/山)]女子被棄空處[狂-王+爪]狼食○彼饒財今此不思議光菩薩是也○彼賢天菩薩今○名曰德藏（文）)。

二釋文二　初違犯相門二　初標章配文（如文　口字現流布本無之所覧不同乞）二今下兼境界事四　初畧標。

(述云初門兼攝境界事門者　問餘戒無此義至此戒[這-言+夌]犯相門攝境界事門有何故乎荅此戒說出家在家菩薩比丘[乞-乙+、][乞-乙+、]尼四眾之過之時[這-言+夌]犯今戒依之有名說四眾過戒之人師若[這-言+夌]犯相門無左右如[煞-(烈-列)]生戒等若自說罪過教人說過等云者一切眾生罪過談之者皆可犯此戒疑之故為遮蕳之故初門兼举之也)。

二此下釋文三　初菩薩。

(初二受菩薩戒者瑜伽四十云云何菩薩一切戒略有二種一在家分戒二出家分戒是名一切戒又即依此在家出家二分清淨戒略說三種一攝律儀戒二攝善法戒三饒益有情戒（文）)。

二聲聞。

(後二聲聞者法藏疏云　問此中何故制說小乗僧尼過哉　荅俱是佛法相住持故是自內眾故（文）文集注意比丘攝沙彌比丘尼攝式沙广尼沙㫆尼總攝五眾也)。

三俱下總結。

(如文)。

三若下决難二　初舉難。

(如文)。

二猶下釋難二　初立義。

(文意易知傳奥疏云大悲經說出家人左手攜男右手攜女從一酒家至一酒家不出賢刧當般涅槃是故於彼不應說過（文）又金剛般若[(天*天)/貝]述云（慈㤙）龍樹釈云如有七宝處金為最大乃至無好物處䥫鍻為㝡大如是有三宝時佛㝡大乃至於末後時破戒僧為㝡大等（文）)。

二如下引證二　初證菩薩二眾。

(本業經下云其受戒者入諸佛界菩薩數中超過三刧生死之苦是故應受等（已下如今疏引）)。

二又下證比丘比丘尼二　初引文。

(占匍花者抄枇第五云瞻蔔花者中梵正音瞻愽迦此云黃花而小香西域多有（文）或抄云樹似躑躅香甚芬馥（文）若有戒若無戒者一義云此句於破戒中約失戒不失戒述之欤謂以中下纏犯之者不失故有戒上品纏犯者失戒故無戒也（云云）一義云可云無十三難等得戒故是有戒若身具十三難等者不得戒故則無戒也此本受不得者也常途無戒者非此所論（云云）　一義云大集月藏經云若有為佛剃除鬚髮被服袈裟不受禁戒○其[剁-几+ㄆ]利王與作惱乱罵辱打縛者得幾許罪佛言○若有人於万億佛所出其身血得罪多彼（文）准此文今云無戒者為解脫出家剃髮着袈裟未受戒者欤說此等人過所以其罪重者同經云何以故如是為我出家剃髮著袈裟片雖不受戒或受毀犯是猶能為諸天人示涅槃道是人便已於三宝中心得敬信勝於一切九十五道其人必速能入涅槃勝於一切在家俗人唯除在家忍辱者是故天人應當供養（文）)。

二解云下解意。

(述云　問五逆七逆中有出佛身血豈不障道乎　荅自雖障道於佛多人未壞信又佛無生煩惱有此道理故云不能障道等也（云云）)。

四是下結勵三　初勸求德。

(麟角聖者從喻為名獨覚作世無二佛國無二主思三千界中一人出現如是彼獸國君有道希出現故以喻比也蕳正記云此麟形如馬有一角京房云是肉角非骨也尾似牛脚似人手[狂-王+郎]蹄頭有五色腹下黃高一丈二尺壽二千歲三千年一現此獸有德行不折草木不踏䖝蟻不入羅網不寄穽之中亦号為似人獸君王有德則現堯時曾獲麟於野（文）有失可取等者俱舎光記二十九云若於有情樂求德者（乃至）以於断善者有德可錄先福業果貌端正等現可見故若於有情樂求失者以於麟喻獨覚有失可取先罪業果貌黑疲等現可見故（文）若由文集意以自利心為失（云云）大順文意断善德引涅槃文出佛性疏意頗異光記若尒麟角失必不依形㒵欤金[(罩-卓+止)*寸]般若讚述云基龍樹釈云如有七宝處金為㝡大乃至無好物處䥫錫為㝡大如是有三宝時佛㝡大乃至於末後時破戒僧為㝡大故經云瞻愽迦花等（文）)。

二如下證求德。

(涅槃經二十四曰菩薩广訶薩雖見眾生諸惡過咎終不說之何以故恐生煩惱若生煩惱則堕惡趣如是菩薩若見眾生有少善事則讚歎之云何為善所謂佛性讚佛性故令諸眾生發阿耨多羅三藐三菩提心等（云云）)。

三世下誡談佗二　初正誡。

(如文)。

二如下引證二　初大集經。

(補云十六行云等者師云十六行中無此文即說十六行隣近文叚也故尒云也（云云）　大集經二十六曰復有五種一持戒已不生憍慢二見毀戒不生輕慢三見持戒心無嫉砳四終不求聲聞之乗五者不念辟支佛乗（文）)。

二諸下無行經。

(久[乞-乙+、]亦得道者法藏疏云又大慈經中說出家人左手攜男右手攜女從一酒家至一酒家不出賢刧當般涅槃等是故見有少許佛法所被之處皆應讚歎（文）)。

二結成罪門三　初總摽章配文。

(經外道惡人及二乗惡人者銑疏下云一者外道二者二乗[乞-乙+、][乞-乙+、]之人謂初心者若是得果以無我見不合說他以初心人不信大乗人過亦名惡人即如諸部小乗不信大乗者是（乃至）即是外道通說佛法二乗別說大乗之過言惣意別（文）矌疏云言外道者除七眾外並名外道外道即惡人也二乗惡人者（乃至）利他心劣（乃至）此心即惡名為惡人（文）)。

二言下別釋常生悲心。

(想似㓛德者瑜伽四十六云又諸菩薩略有五種相似㓛德○一者於其暴惡毀犯淨戒諸有情所由是因緣作不饒益二詐現種[乞-乙+、]具足威儀三者於順世間文詞咒術外道書論相應法中得預智者聡[(止/(谷-口+目))*殳]者數四者修行有罪施等善行五者宣說建立像似正法廣令流布（文）)。

三問荅决外疑二　初問。

(下輕戒云若佛子以惡心故無事謗他良人善人法師師僧國王貴人言犯七逆十重於父母兄弟六親中應生孝順心慈悲心而反更加於逆害堕不如意處者犯輕垢罪（文）)。

二荅二　初同法異道荅。

(如文)。

二或下無事有事荅。

(（補云）問今荅文有二尺為相違釈為邊[乞-乙+、]釈　荅八云邊[乞-乙+、]釈也非相[這-言+夌]釈謂實犯向異道說為重罪不實犯向同法說是輕罪（為言）　問實犯向同法說不實向異道說其罪何　荅俱輕也（云云）傳云見今文叚不尒二尺俱相[這-言+夌]釈依初荅不問實不實向異道說為重向同法說為輕次釈不問同法異道實犯重罪不實輕罪（為言）義寂輕戒下有兩釈分明如是見仍今師例同可得意也　問若相[這-言+夌]釈以何可為今師正義乎　荅以第二尺為正上文言若實有犯說過何失（文）今戒但[戶@勺]實犯欤下輕戒名無根謗毀戒無根俱輕亦分明也加之彼戒下釈云離三根故亦言無事（乃至）於彼自行通輕重故（文）則付有根無根蕳大小乗不同實犯[戶@勺]重不實[戶@勺]輕旨分明也同法異道釈餘處都所不見仍為不正義寂疏以初同法異道釈為正重戒下云具緣中事者謂有戒人所有罪過向無戒人說（文）致第十三戒名不毀良善戒以第二實不實釈為有人義故知寂師以初釈為正今師以第二釈為正可得意也（云云）說彼（云云）文字倒可作彼說也（云云）問今戒究竟時分何　荅法藏疏云七前人領解故成犯也（文）)。

(已上第六談他過失戒畢)。

後四重惣分別。

(（補）問瑜伽論中於前後四重出随順根本二種得名云何配當乎　荅諸師釈不同義寂（并）集解意則以前四重名根本四重三乗根本故後四重号随順[乞-乙+、][乞-乙+、]前四重故又今師（并）勝莊等以前四重為随順以後四重為根本宗要云無惡不由貪嗔癡者亦無不為引好推惡所以後四為根本重（文）乃至今疏後四重戒[乞-乙+、]皆有為根本重言故後四重根本前四重随順今師所存欤（勝莊抄畧之）　問宗家意何　荅同今師解釈勝万述記云唯持其性非遮唯重非輕唯根本非随順也於中有四即四波羅夷（文）具出後四重故知宗家以後四重名根本明鏡而集解釈以宗家同寂師所以不見勝万述記也　問後四重結犯待語言方成其犯亦但居意地得重罪稱乎　荅讚毀一戒必待語言諸師一同更無異解經言自讚毀他等釈云四身三語仍無相濫於慳戒已下三戒人師解釈不同等（云云　委細如補忘抄必可見之也）)。

七自讚毀他戒二　初牒經。

(自讚毀他者法藏疏云顕揚己德為自讚耻辱有德名毀他防治此失故稱為戒（文）此戒名者依通途犯相摽名亦有自毀讚他等犯相至下釈叚可知也)。

二述釋二　初制意二　初明義通一切二　初引儒教。

(且孔丘云等者不引內典先引儒教故云且也史記云魯衰公二十二年孔丘生名丘字仲尼姓孔氏長九尺有六寸（文）朗詠注云孔子之名丘也頂凹如尼丘山頂故名丘也孔子之頂凹可容三合又名孔丘又名仲尼又名宣尼也（文）天台止觀六云我遣三聖化彼真[舟-(白-日)]等（文）弘决六云清淨法行經云月光菩薩彼稱顏回光淨菩薩彼稱仲尼迦葉菩薩彼稱老子天竺指此震旦為彼（文　弘明集少異之）吾有一言等者論語第八云子曰君子不以言舉人（苞氏曰有言者不必有德故不以言舉人）不以人[癈-殳+矢]言子貢問曰有一言而可以終身行者乎子曰其怒乎己所不欲勿施人（文）)。

二此下明此戒。

(義通一切者凢此戒意惡事自向己好事與他人是為正行而反好事自向己惡事與他是為所制過此義者通諸戒如[煞-(烈-列)]盜等比之可知讚毀之言雖限第七戒其義理通一切故云義通一切也宗要云惡無不為引好推惡（文）)。

二菩下明為根本重。

(誓處生死者若由三類各別傳且依悲增一類尒云也若依大悲為躰傳俱通三類也述記云六七以前代諸有情受三途苦乃是實身（文）)。

二釋文四　初違犯相門二　初摽章配文。

(寂疏云亦教人自讚毀他者此有二一教前人讚彼自德毀他人失二教前人讚我自德毀他人失二俱應犯（文）初釈律常教人也次釈律所謂遣使也俱同犯重撲揚疏云畧無讚喜（文）今師意同准盜戒可解（云云）　私云經口自讚毀他者御所覧異欤)。

二必下随文畧釋三　初釋文。

(別讚別毀別得兩輕者付此義寂法藏兩師解釈不同寂疏云又要具讚毀方結重若毀而不讚[乞-乙+、]而不毀唯犯輕垢或先讚後毀或先毀後讚但令運讚毀心備二結重先讚後毀讚時方便輕毀時成本重先毀後讚亦尒如尼八事一[乞-乙+、]作時方便故蘭具八事時方結夷罪若單欲讚或單欲毀雖前後具二別結兩輕不成重也如断心數取四錢不成重也（文）今師解釈與此疏同也藏疏云一單自讚亦重如善戒經說彼云菩薩若為貪利養故自讚身德犯菩薩戒住地是名菩薩第五重法樓戒經亦同此說二單毀他亦重如此文云他受毀者犯重故（文）則與今師解釈不同　問如藏疏引善戒經文但自讚得重見如今經毀他因毀他緣等但毀他亦得夷罪見若尒藏師解釈頗符本文今師云何會之　荅由今師及寂師義經且举一邊可會奥疏云畧於自讚理必有之（文）今經且举一途證也又勝莊䟽云瑜伽第四十云若諸菩薩為欲貪求（乃至）并善戒經及地持論亦同瑜伽（文）既以善戒同瑜伽若尒彼亦且举一邊也（云云）　述云重云今經及瑜伽論等之意必具二義可成重見今經云若自揚己德隱他人好事令他人受毀者是菩薩波羅夷罪（文）瑜伽云為欲貪求利養恭敬自讚毀他是名第一他勝處法（文）若單自讚單毀他者引好推惡二義各闕二義故非重也（云云）一別毀輕罪與第六戒差別事補忘抄有問荅略之一第六戒與第七戒不同事（補云）一前[戶@勺]七逆十重此通卑賤等事○二前[戶@勺]實犯此通實不實三前依損境意此依希求利養意四前但[戶@勺]毀他此通讚毀應作四句一第六非第七雖說七逆十重無利養意二第七非第六如說他種姓卑賤形相好惡重讚自德貪求利養三亦六亦七說他七逆十重作損境意貪求意准謗妄離合可分單腹四俱非說形相好惡無貪求意是也次輕重相望亦可作四句一第六第七非輕戒如前俱句二輕非六七如貪求利養說他種姓卑賤即不讚自德有貪求意故犯此戒方便不具自讚故亦非重罪不說重過故亦非第六三亦第六亦輕非第七說他實犯七逆十重作損境意樂作貪求意樂故具犯輕重二戒但不讚自故非第七重四俱非如盜[煞-(烈-列)]等餘戒非輕亦非六七故（云云）　問第六戒但[戶@勺]損境上玄談云三語由三得究竟（文）第四六七三戒依三毒究竟見若尒第六貪心犯必非損境欤若非損境但以貪心犯第六罪與今戒別毀何異乎　荅第四六七三戒依三毒究竟其罪更非所論云三語由三得究竟故但由貪究竟損境義可通欤欲得自利養若不言沒他我利養難得是故無恚但為利養損境心方生是名貪談他也若尒以損境意說七逆十重方則犯第六由貪求利養心別毀邊得輕罪也（云云）有義云七逆十重一切第六犯縱別毀不可得別毀輕今言別毀得輕且由餘別毀不由說七逆十重也)。

二猶下引例。

(如文)。

三餘下指廣。

(宗要云若於自他讚毀必罪設毀讚者亦是福耶謂有四句或有讚毀罪毀讚福如次他邊損害故饒益故或有讚毀福毀讚罪摧邪等故倿引利故或有讚毀亦福亦罪毀讚亦尒謂順淺小[這-言+夌]深廣等或有讚毀[乞-乙+、]讚非罪非福謂如彼心增上狂乱或重苦逼或未受戒無記所作（文）)。

二違犯性門二　初標章配文。

(法藏疏云具緣成犯者具六緣一正境謂自他二起彼想三作讚毀意四為名利等五正加毀讚六前人領讚受毀便犯（文）)。

二次下業重相攝。

(問前以三語随相攝第六第七了今又出其義似無用何荅此可有別所以欤意既於[這-言+夌]犯性門攝之[這-言+夌]犯性門以五支成[這-言+夌]犯究竟門也瑜伽論中於離間等出五支相以彼五相可知第六七犯相（為言）依之今此以第六七相攝離間等見十不善門無第六七犯相故其相以難知寄離間等如此所釈也其意尤可然也（云云）妄語雖通等者法藏疏云解云此中亦攝惡口兩舌綺語等三從首為名以過患相起故智論云四種口業中妄語實重故復次但說妄語已攝三事後次諸法中實為㝡大若實語四種正語皆已攝故（文）准此等文得意今解釈妄語中雖通餘三前第四戒別既制妄語一種故彼不攝今第六七兩戒攝餘三種也法藏等意妄語中攝餘三智論等文亦尒然而今師御意不尒故安雖字痛之欤或可云第六七戒中通雖容有妄語前戒既為一戒制之故不攝妄語也（為言）)。

三略下境界事門二　初示文闕。

(補問畧無第三境界事門者今師以何為境界事哉　荅八云以所毀事所毀人為境界事寂疏云具緣成犯中事者有二一所毀人二所毀事○大賢意與此同欤（云云）若由科文意然下引論補（文）則以貪求利養恭敬為境上云畧無第三次云然瑜伽云等以利養恭敬為境界事旨明若以所毀事人為境界事第六第七全無差異若以利養恭敬為境二戒都無混乱兩義不同得失遙明（云云　述云）此科文義不審凢境界者以為所毀者為境界事利養恭敬所求非如此之事也全非出境界事也所毀何不為所毀境界事哉但引瑜伽文為顕讚毀戒犯相也（云云）此事可思之)。

二然下引論補二　初引論文。

(私云瑜伽論前四重讓律部唯後四重說故云是名第一他勝處也)。

二是下解論意二　初正出論意。

(如文可知之)。

二若下點嫉妬重。

(（補云）但由嫉妬等者瑜伽但出貪心犯今依勝[肆-聿+((彰-章)/(曼-又+万))]經釈之也唯識論六云嫉妬者聞見他榮深懷憂慼不安隱故此亦嗔恚一分為躰離嗔無別嫉妬相用故（文）鏡水抄云　問疾妬何別　荅緣他人學問道德名嫉緣他人榮樂名利稱妬又見外相名妬見內德名嫉（文）　問依嗔讚毀無利養希求心乎　荅有人云既云以嗔究竟無名利希求心也若有希求心則以貪究竟也非嗔犯故（云云）今案云此義不尒既此戒境界事者利養恭敬也何但[戶@勺]貪犯不通嗔犯境界是一貪嗔方別若依貪嗔境界更別大背文相（是一）亦以希求但属貪此亦不尒希求行相則是別境中欲心所也若尒欲心所但與貪相應不相應嗔乎（是二）又今嗔犯者源出勝[肆-聿+((彰-章)/(曼-又+万))]彼述記云深生嫉妬所有造作皆為名等今既無嫉所作不為名等也（文）嫉妬猶希求名利證㨿誠明（是三）　問若尒貪嗔二犯差別云何　荅欲引利養恭敬讚毀是名貪犯雖希求名利意猛利我今引利養思不可叶以嫉妬心讚毀是号嗔犯也雖貪嗔差別何為名利也（云云）)。

四第下結成罪門二　初釋正行。

(私云科文正行者指利他行欤)。

二引下反結罪二　初正結罪。

(如文)。

二若下因釋疑二　初問。

(如文)。

二謂下荅。

(寂疏云前人無道毀菩薩時菩薩作念如有的箭中無則無所中由有我身故眾生興惡無我身則無由起[乞-乙+、]惡由我惡在我也是則惡事自向己也又作是念由前人毀我故我得修戒而防若無前人我善何緣而生生善由彼善在彼也是則好事與他人也（文）藏疏云　問若自無惡而認若他無善而推豈非謟曲而妄語乎　荅自居不足安得無失謂無失者唯佛一人以累盡故又他無餘善猶有佛性即是真善若意至此而認推者非直無謟亦無妄語而乃具發無量善根令戒清淨故為持也（文）)。

八慳生毀辱戒二　初牒經。

(寂疏云菩薩地中直云不施財法不言加毀應名不恵施戒秘吝財法名慳罵辱前人為毀從所防過為戒名也（文）法藏疏云云何故嗔依本名貪就慳性說謂嗔障慈悲乖菩薩行重貪或容有順悲愍故是故約慳[這-言+夌]慈齊說（文）同疏云次第者前讚毀自他以求名利望未得之財追求時過今約已得属己慳吝不捨之財貯畜時過前麤此細義次第故來也（文）　一（補云）自下三戒未待語言慳心决定可生毀辱則犯重罪都不可[這-言+夌]業道門依此文集引後三業道配當自下三戒此戒當貪欲業道而業成少異是故文集注文釈不同云此戒以慳自有為制業門以欲他財為罪當以業門准知之耳（文）業門以貪欲為罪於他財物作决定属己思則成究竟制門以慳心為罪故於自所有慳心决定可生罵辱則不待語言結之也唯識論釈慳相云躭着財法不能恵施秘吝為性能障不慳畜積為業（文）今戒犯相准此可解但[留-田+早]慳吝三雜染中惑也未為此戒犯故浮現業則為戒所防非由此取慳心决徹可生罵辱裎意則為犯也　一問此戒必對乞者不與方犯重罪亦雖無乞者慳心决徹故若有人乞時應生罵辱雖不對人應結其犯乎　荅有人云必對乞者方犯重罪法藏疏云具六緣成犯（乃至）二乞者現前（乃至）六前人空廻故犯也第五闕緣義者（乃至）次闕第二緣（乃至）無乞不犯乃至雖無乞者而不捨施福田（乃至）皆得方便罪非正犯重（文）今師解釈雖不分明准經文随前人所湏等文依香象大師解釈必對乞者方起慳吝即犯重罪但無乞者起慳心可犯輕罪也（云云）師云勘今疏上下文叚縱雖不對乞者若起慳恡假令有人乞之可生罵辱則可犯今戒也上文云自慳即成慳（文）不對人犯今戒分明亦下戒云非眾生不懺謝若對起嗔亦成犯取意彼既不對情境亦犯重夷今戒例可尒若尒法藏釈自本別師解釈更不及會文私云今慳生毀辱戒意必至罵辱犯夷罪欤事五怗抄論義也可見之　一文集注文經畧無境界事門（文）　問寂疏云具緣中事者謂所辱眾生及所惜財法○所惜財法者文云乃至一錢一針一草等（文）既經文明出境界何注文云畧無乎　荅別不立境界事門結成罪門中有而但出㝡下一針一草等其躰實狹由此且云畧無引論文廣明之也（云云）　私云經自慳教人慳者[這-言+夌]犯相門也經慳因慳緣等者[這-言+夌]犯性門也經而菩薩見一切等下結成罪門也故別無境界事門境界事門結成罪門說加欤)。

二述釋二　初總明佛制戒意二初述不慳財意。

(留生死身者瑜伽四十四云為益諸有情故誓受長時生死流轉文同四十七云於內身命尚能恵施何况外物（文）)。

二故下述根本重意。

(故慳施障等者法藏疏云初制意者初檀為万行首故攝六度故是捨慳成施（文）多求廣施等者五戒威儀經云菩薩為他人故從百千非親里波羅門居士盡力所求衣鉢為他人故應乞縷等（文）故為輕罪者問指何戒云故為輕罪乎　荅有人云為利益令多求廣施若不多求廣施則制輕罪文集引五戒威儀經其意如是（云云）今案云文集且為顕多求廣施相引五戒威儀經文凢今文意此戒不制貪心則制慳心為顕貪慳不同如是釈意云雖慳由貪起貪猶有順大悲義依此染汙貪制不為重罪愛順大悲故罪為劣意也瑜伽論第二十三輕戒云若諸菩薩安住菩薩淨戒律儀起貪欲蓋忍受不捨是名有犯有所[這-言+夌]越是染[這-言+夌]犯（文）今指此戒云故罪為劣也若由多求廣施不起貪欲方為犯罪若為利益起貪欲大順大悲由此莊嚴論云由利群生意起貪不得罪（文）何指順大悲多求廣施云貪不深[這-言+夌]乎若云不深[這-言+夌]有少分[這-言+夌]若有少分[這-言+夌]制令多求廣施聖言頗弔揗者欤故知為顕貪不深[這-言+夌]由引多求廣施非云指多求為輕罪（云云）私云多求廣施事五怗抄論義在之可見之也)。

二釋下別釋結成罪文二　初正行二　初釋所施境二初牒經文。

(經一切貧窮人來乞者藏疏云但世人貧有二種一財貧二法貧故云一切也菩薩施此二事故云一切給與（文　撲揚同之）)。

二菩下引論文二　初引文意二　初有勝利施。

(欲以財攝易化導故者智論四十五云　問曰佛何以說檀為初門　荅曰攝眾生法無過於檀大小貴賤乃至畜生檀皆攝之乃至怨家得施則為中人[乞-乙+、][乞-乙+、]得施則成親善（文）)。

二若下無利不施二　初摽義。

(瑜伽論三十九云謂諸菩薩若知種[乞-乙+、]內外施物於彼眾生唯令安樂不作利益或復於彼不作安樂不作利益便不施與若知種[乞-乙+、]內外施物於彼眾生定作利益不定安樂或復於彼定作利益定安樂即便施與（文）凢利與樂相對有多別然今此疏意以濟後世為利與現世樂為樂又以出世為利以世間為樂欤（云云）)。

二何下徵釋。

(如文可知也)。

二此中下指廣文二初正指。

(如文)。

二略下略攝。

(是弁攝眾生戒文彼論長行也而今賢師以義作略攝頌述彼六處也所謂自他財衰財盛法衰法盛是名六處也（全文如文集）遁倫記云即失於三學失於三恵名為法衰與此相[這-言+夌]即名法盛○菩薩為他經管財物給施眾生自失三恵及失三学此不應為（文）　問菩薩利他為先設雖自衰何不為此乎　荅此亦不為自利化度眾生以法可引攝之故云不衰自法也是以幽[(天*天)/貝]中釈輙不施與法之義云若不施增智資糧當豐巧恵亦為愛念此及餘生若施彼時便唯念此如是不施非[這-言+夌]淨戒等（云云）)。

二言随下明能施差三　初牒經文。

(如文)。

二七下引論文二　初引瑜伽明施別二　初引文。

(如文易知也論文彼所者所從也（云云）指上僕從欤)。

二今下會經。

(如文)。

二如下引十住明施意。

(十住毗婆論第四云身如藥樹○眾生有用根荎枝葉花實等各随意與取無遮護菩薩亦如是為利眾生故能自捨身作是念若眾生取我頭目手足支節○血肉骨髄等随其所湏皆能與之（文）　問如彼論文者喻菩薩於身肉手足無恡惜也然而今疏所引喻意似無想無所得之心云何相[這-言+夌]乎　荅一徃釈文相之時似不同深案義理之時還彼此同其所以者若有吝惜心者設雖施身肉等必定可有分別之心若有所吝惜能捨與之者随分別心以所吝物施人故依之於彼眾生謂有重恩還欲受報恩是即有分別也無恡惜心者反之其相可知也故今師深得彼論意引之令知施意也)。

三若下釋疑難二　初標問。

(如文)。

二不下解荅二　初略攝頌。

(未許者人不許物也自無能者我力不堪物也)。

二菩下廣解釋三　初釋有㤙故不施二初依有利無利。

(身命者瑜伽論三十種不施中二三四五四種也毒刀酒等者第六不施也以上并無利益時不施之故云不施若有利之時者開之故云但有義利施與也（云云）)。

二父下設利不施。

(父母師長等者第十七不施也是無開文故云定不應施也瑜伽論云若有來求父母師長定不應施何以故諸菩薩於其父母尊重師長乳哺養育微有㤙者於長夜中常思頂戴不生猒倦恒持自身繫属随順任所屠害捶縛貨買尚自不敢竊壞施心何况顕然施來求者（文）)。

二言下釋未許故不施二　初標分。

(如文)。

二一下解釋二　初他所有未許。

(他所有者我妻子等之物也有罪福者瑜伽四十六云出五種相似㓛德中第四云四者修行有罪施等善行（文）)。

二自所有未許二　初標章引論二　初論文二初明不能施二　初未許。

(述自所有者直我妻子等施也准藏疏瑜伽三十種不施內第十八十九兩種也從初至來求者是第十八不施之物也自雖復曉喻至作奴婢者是第十九也（云云）)。

二雖下已許。

(如文易知)。

(述云問第十九雖復曉喻等之人已是許何科文言下釈未許故不施云属未許科乎　荅隣次上第十八未許科故[(冰-水+〡)*ㄆ]之也（云云）)。

二不以下明不施意。

(述云不以妻子等者述上怨家惡者所不施人躰及其意也准此非怨家惡者者雖妻子耎[苟*苟]族姓男子可施之欤（云云　同）問正見今經文随前人所湏一切給與（云云）設雖作奴婢前人有乞求者何可惜哉是以湏逹拏太子對波羅門施兩兒令作奴婢見尒者今論文如何　荅布施行相随位可有其不同何必可一准哉菩薩意樂於一切眾生平等可愍之以族姓男女等施怨家惡者令生苦惱者平等慈悲似有所闕但今經云一切給與正言曉喻令生歡喜又來乞者非怨惡之人者可有施與欤或又得忍菩薩頭目皮骨一切可施之故至深位行如此布施欤今論文云不以妻子等或對怨家惡者或指不曉喻之類或付淺位相或依不歡喜之類如此說欤尒者經論一徃無相[這-言+夌]者欤　問梵網說初心外門戒何云深位之所作說乎　荅梵網唯非[戶@勺]初發心既云十地諸菩薩等總舉五十二位故無相[這-言+夌]也（云云補云）有人難云今論文三種見初一切曉喻可與來求者（是一叚）次雖復已下有二叚初雖曉喻不與怨惡者（是二叚）次不以已下雖復曉喻不以耎族男女施來求者（是三叚）而科文不以下明不施意（文）甚背論文如何　荅師云本論文尒也但今師引之後引湏太拏太子備問荅之言彼亦曉喻故知曉喻亦可施也故上云不曉喻不施付耎族男女言之雖族姓男女曉喻亦可施（為言）惣今問荅趣少背道理挍論藏太子所行大[這-言+夌]而今俱會釈與論令同深有意趣為顕如來因行不思議事假問荅故順今疏文科文如是科若由本文科之次問荅乖各若由實理如本文可分三叚　問若尒湏太拏太子所行云何會之　荅深位所行仍不可為難（云云）　問太子何位号深位乎荅有人云十囬向中第六廻向花嚴經二十一云第六囬向（乃至）布施妻妾男女如湏逹拏太子現莊嚴菩薩（文）既出第六囬向引湏逹拏太子故知第六囬向位（云云）師云為顕布施男女行相引此举上例下處[乞-乙+、]常例不知登地所行未以此文成明證追可尋之矣)。

二此意下解意。

(述以下文者今師述上兩種不施之意也)。

二若尒下問荅决疑二　初疑。

(就前科曉喻之言微難之也)。

二彼下釋二　初正釋。

(述問前云不令惡者施族姓男女作奴婢云何太子以兩兒施波羅門令為奴婢乎　荅是波羅門非惡者故施之給欤　問尒者何兩兒不肯随去以鞭捶之而出血流地乎　荅惡者者或作十惡五逆不律儀人欤或又非理逼惱他人或又損害誑惑於人等人也然而是婆羅門者非如此等人以兩兒不去為欲從随打之計也敢非無慚放逸打之欤（文意易知）)。

二問下轉難二　初以不去難。

(西域記云三國乃至彈多落迦山（旧曰檀持山誤也）乃至有率都婆太子於此山以男女施婆羅門[乞-乙+、][乞-乙+、][乞-乙+、]捶其男女流血染地今諸草木猶帶絳色（文述云）太子淚下者此父湏逹拏太子淚也（云云）)。

二荅下以待母荅　孃。

(女良反也（云云）　平聲陽唐也又如常反)。

三言下釋自不能不施二　初正明三　初明非分不施。

(如文)。

二為下引非分施退。

(智論十二云如舎利弗於六十刧中行菩薩道欲渡布施河時有乞人來乞其眼舎利弗言眼無所住何以索之若湏我身及財物者當以相與荅言不湏汝身及以財物唯欲得眼若汝實行檀者以眼見與尒時舎利弗出一眼與之乞者得眼於舎利弗前嗅之嫌臭唾而棄地又以脚蹹舎利弗思惟言如此[敞/廾]人等難可度也眼實無用而強索之既得而棄○不如自調早脫生死思惟是已於菩薩道退廻向小乗等（文）（補云）問鶖子退位權耶實乎　荅天台花嚴云權退不思議境界經云（花嚴賢首品同品異訳也）舎利弗等五百聲聞皆是他方極位菩薩（文）由此等經文云權退也法相宗意付舎利弗有權實二類花嚴七處八會中前六會舎利弗是權不思議境界經由此尒也入法界品已後舎利弗實類此舎利弗古三千塵點當初智勝如來所預䨱講法花莚發菩提心既至第六住而遇乞眼[這-言+夌]緣趣小乗淺近行是實退也法花論中如是見由此宗家實退（云云）而今疏示退之迹者權退見宗学者云今師本花嚴宗人後改宗随本習如是釈攝釈中釈云鶖子權行誘引實人（文）是權退見然而撲揚大師本天台宗人亦由串習釈之例彼得意因旧古本宗疏主權退釈唯識学記二尺恐繁不引問玄賛云不退有四一信不退十信第六名不退心自後不退生邪見故二位不退十住第七名不退位自後不退入二乗故三證不退初地以上即名不退所證得法不退失故四行不退八地已上名不退地有為無為法皆能修故（文）身子既至第六住則信不退位何故本業經云作大邪見及五逆無惡不造（文）乎　荅宗大論也一義云雖實不造且毀行云作大邪見也亦開示抄中付信分事理二理信不退所以與目連同契味甘露於事信猶有退是故云作大邪見也信不退且依理信也（付鶖子退有重[乞-乙+、]論義（云云）且注大途追可受学述云）水抄云有三品發心上品更不退生邪見中下品有退也不妨鶖子當時發中下心（文）)。

三如十下舉應施分齊三　初引十住論。

(本文如文集)。

二由下引毗尼經。

(述云由此（云云）　問指上十住論欤　荅不尒也指凢今大科本旨也意云凢菩薩施行依分可行非分施行退菩薩行即如舎利弗是也故随分[乞-乙+、]出家菩薩者行法施在家菩薩可行財施如是行之時不失菩薩行各[乞-乙+、]成其行（云云）　問云何經論所說不同乎　荅且經論各述一邊[乞-乙+、][乞-乙+、]義故似不同其意趣互不可遮之也紙墨筆類財施十住論意不可遮之亦金銀等重物財施决定毗尼經意不可許之也亦在家出家菩薩相對之時在家菩薩法施不及出家菩薩法施故不讚之偏於出家菩薩明之若亦有勝利之時可許之故毗尼經許之十住論意不可遮之也依大途判之故不云有法施也（云云　補云）得忍菩薩者寂疏云得忍菩薩行三施（乃至）得忍應是十解已上（文）勝莊疏云彼無生忍菩薩應行三施（文）如寂疏十住已上号得忍勝莊師[戶@勺]地上稱得忍經云得無生忍若尒勝莊師意叶經文欤（云云）)。

三然下會大集。

(大集十三云菩薩於如來所許念捨者所謂捨財捨法復次有捨身及命捨一切邪道（文）文集注云如是等文散在一部䟽主取大意惣加會釋欤（云云）)。

二如下引證。

(本文如文集)。

二言有下反結二　初釋有求法者二　初舉法施二初明法施勝。

(涅槃經云若有能知如來常住無有反易或聞常住二字音聲若經耳即生天上（文）譬喻經云若有凢人深經一句誦之有心念自身中三毒四魔八万垢門皆不能忍何况博採眾經法為世福者（文）寂疏云四言為句四句為偈偈句不滿為微法如欲聞無常言而不為說此無常言不成句也（文）)。

二如下廣指論經。

(瑜伽第七十出五相一者戝施於他身中發起惡行法施决定起諸善行二者財施於他身中發起煩惱法施能令對治煩惱三者財施於他身中無間引發有罪安樂法施能無間令引發無罪安樂四者財施若佛現世若不現世易可獲得法施若無諸佛現世難可獲得五者財施[乞-乙+、]與有盡法施[乞-乙+、]與無盡（文）八卷金光明經第二云其法施者有五種事何者為五者一法施彼兼利財施不尒二者法施能令眾生出於三界財施不出三界三者法施利益法身財施增長色身四者法施增長無窮財施必皆有竭五者法施能断無明財施止伏貪心（文）)。

二然下開不施。

(瑜伽三十九曰知欲秘藏亦不施與不求勝智亦不施與必求勝智若自了知於經卷等其義已辨即随所樂如應施與文)。

二言下釋而反罵辱三　初明罵辱業果。

(慳財反罵等者法藏疏云得報者略弁七種一生餓鬼中如目連母等餘趣受苦二疥癩野干乃至無一毛可以䨱身等三於人受貧窮苦○六由慳法世[乞-乙+、]常受愚癡○七由遲法眼恒無眼目（文）)。

二瑜下明犯不犯別二　初違犯二　初染犯。

(補云瑜伽中付不施財由慳心不施為重戒由嫌恨恚惱心不施為輕罪則第三十八布施障第三戒也今疏文引彼輕戒且顕犯不犯也（云云）)。

二若下非染。

(如文)。

二無下無違犯。

(永不冝物者毒刀酒等也王所匪冝者違勑人也（云云）)。

三問以下因釋大集文二　初問。

(如文)。

二頌下荅。

(大集經十四曰妻子珍寳及王位臨命終時無随者唯戒及施不放逸今世後世為伴侶（文）)。

九瞋不受謝戒二　初牒經。

(補云寂疏云含毒損人謂之嗔結恨不捨名不受謝亦從所防為戒名也（文）藏疏云第三次第者前慳貪次嗔恚故來也（文）此戒亦不待語言嗔恚猛盛不可受謝則犯重夷也寂疏云方便究竟者古云前人領解知彼不受被身口罵打結重随身口業多少結今謂不論前人領不領若决意結怨不受悔謝便結重也所以知然嗔即嗔恚業道（乃至）嗔恚業究竟者謂損害等期心决定故知不待前人解領（文）今師意亦三解釈與此同由此文集引嗔恚業道也勝莊疏云五方便究竟謂懷恨心不受彼悔前人領解（文）嚝疏云六前人領解便犯（文）此等諸師待語言結犯見大不得經意也○此師但心亦犯今戒見)。

二述釋二　初制意二　初制戒意。

(唯識論云瞋唯不善損自他故（文）[聽-王]聞集云　問安住淨戒菩薩起嗔恚煩惱之時必成犯戒罪欤　荅未必然也（云云）論義也可見之也)。

二菩下根本意二　初標意。

(述云菩薩捨二乗有餘無餘二涅槃住無住處涅槃利眾生也（云云）)。

二如下引證二　初引論引經證。

(補云如世尊說等者瑜伽則引經也則當善戒經欤彼云若諸菩薩犯如恒河沙等貪如是菩薩不名毀戒若犯一嗔囙緣毀戒是名破戒何以故嗔恚之心能捨眾生貪愛之心能護眾生（文）)。

二論下引論解意釋二　初論文二　初解非貪所起二初解貪不犯。

(私云所作者利益眾生所作欤)。

二非下解貪亦犯。

(非作所作等者謂非為利有情但由自情貪可成犯戒（為言）)。

二若諸下解多分瞋起。

(如文)。

二解下䟽解二初述貪實亦犯。

(如文)。

二非下述瞋非通犯二　初正釋。

(補云但举麤顕相等者付此異義頗多且依科文三毒相望嗔自餘二毒第一麤顕然而於菩薩戒雖無無餘犯為顕嗔毒麤顕相經文偏举嗔恚深密無[乞-乙+、]餘犯義且顕有無餘犯相意只為禁嗔如是由實理菩薩戒無[乞-乙+、]餘犯極成畢由此上品邪見起時無[乞-乙+、]餘犯義難立問之也仍訓文云但举　相示○義一義云但举以下属下問荅不釈上嗔恚實十戒俱雖無[乞-乙+、]餘犯十中举麤顕上品邪見且示無餘義（不許無餘犯同前義但付邪見得意為異）仍訓文云但举麤顕相示○義一義云但举等一句結上貪嗔相對示深等一句生下上品邪見釈也則結前生後意云貪嗔相對麤顕門雖無[乞-乙+、]餘犯起上品邪見時可有無餘犯義（為言　此義於上品邪見許無餘犯義與上義大異也）仍訓文云但举○相示○義（云云）已上三義俱八怗抄見第一義順科文道理亦尤然仍可為相羕實義後二義中初義少有其謂第三義於上品邪見許無餘犯義大背前後文相能[乞-乙+、]思之（云云）)。

二上品下問荅二　初舉犯。

(上品邪見者　問三纏中上品名上品邪見乎　荅不尒於謗有全分謗一分謗今指全分号上品邪見於此中亦三品纏荅中尒時唯犯一波羅夷者是亦通汙失二由三纏有不同故（云云）　問上品邪見者與断善同異如何　荅古義云上品邪見則断善（云云）師云此義大非也前後文相上品邪見唯犯一重不捨餘戒不同分心位捨戒見其不同分心者則断善前方便菩薩戒無断善捨（云云）瑜伽九十九卷云由此邪見為依止故有一沙門若婆羅門断諸善根（文）断善已前有撥無因果邪見見今指此云上品邪見則非断善也凢今師立随所犯支失戒律儀之義故於上品邪見犯重捨邊随所犯支失戒律儀也由不同分心有惣捨不可混乱（為言）付之有委細分別至下戒具抄之（云云）)。

二尒下荅釋。

(如上准可知之也)。

二釋文二　初指犯相犯性。

(問今境界事門如何　荅結成罪門中攝則情非情等境也寂疏云具緣中事謂眾生（文）寂師但[戶@勺]情境犯今戒若由今師意通情非情如下應知（云云）)。

二言下解結成罪門二　初明正行二　初標舉。

(如文易知)。

二謂下解釋二　初標。

(作三念者第一大集二卷出第二念同經二十五卷智論十五出第三念涅槃二十六出)。

二一下釋三　初念本淨。

(如文)。

二念本願。

(如文)。

三念彼㤙。

(如文)。

二言以下反結三　初釋文。

(以惡口罵辱者語業也加以手打及以刀杖者身業也意猶以下意業也)。

二雖下釋疑二　初述自解。

(補云以所等起顕嗔重故者謂意地因等起身語所等起由嗔三業方備以此顕嗔重（為言）述云此意地罪决定時結者此解釈祖師別義亦可亘前後兩戒俱意地戒故（云云）雖非眾生等者是述今師正解也今師意者木石等非情云非眾生則上文云[婬-壬+(工/山)]瞋邪見亦非情今又釈不來懺謝故○凢今師意不待猶瞋不解之位意地决定之位結故設雖非情若對彼瞋恚猛利起設雖來謝懺不可受謝懺裎心者可結重（為言）　問今師意不待他來謝意地决定時犯何引瑜伽云他來諫謝不受○名他勝處哉何况云瞋不受謝戒其義云何　荅瑜伽論顕所等起云尒也示意地决定分齋也次瞋不受謝戒名約經現文一徃釈之也（云云）義寂疏云今謂不論前人領不領若决意結怨不受悔謝便結重也（文）)。

二有下引有解。

(述云有人意者必加刀杖不受謝位犯重故非情木石等無此義分故云犯輕也依之義寂師於木石等非情者不犯重釈巴寂疏云聖人名非眾生非處[乞-乙+、]受生故云非眾生○又云若非情名非眾生是深防語等（文）雖於非眾生作二尺於非情不犯重莊疏云於非眾生中者举輕顕重於非眾生嗔非犯他勝故（文　元曉明嚝等同之）今疏摽有說指此等諸師也)。

三百下定躰二　初徵。

(如文)。

二即下釋二　初立義。

(唯識論第六云云何為忿依對現前不饒益境憤發為性能障不忿執杖為業謂懷忿者多發暴惡身表業故此即瞋恚一分為躰離嗔無忿相用故（文）)。

二如下引證。

(他來諫謝者　問此他經文前人求悔人嗔所對人欤將傍人等欤　荅勝莊疏云他者自有三尺一云懷嗔心時有餘善友他來諫謝作如是言何湏如是猛利嗔恨長老思擇更不湏嗔如是諫時不捨怨結犯他勝法非怨家來不捨怨結犯他勝法若怨來求悔不受其悔止輕非重瑜伽云○一云所對怨家來求諫謝不受其悔犯他勝處所言他者怨家名他非善友他故地持云○一云此中他者怨家及善友皆名為他○問怨家來謝不受其悔犯他勝處如前所引輕罪何異解云若有怨家犯觸菩薩彼還求悔菩薩不受其謝是輕非重如前所引若此菩薩犯觸於他[乞-乙+、]懷恐怖來求諫謝不受其謝不捨怨結犯他勝處故有差別（文　義寂同之）意云他來對我作過彼還謝不受為輕罪我對他作過他來諫我不受為重罪（為言）師云今師解釈必不如是嗔恚猛利及忿意樂則為重罪但由嫌恨意不受謝為輕罪（云云）瑜伽輕戒中第十七他侵來謝不受戒文云若諸菩薩安住菩薩淨戒律儀他所侵犯彼還如法平等悔謝懷嫌恨心欲損惱彼不受其謝是名有犯有所[這-言+夌]越是染[這-言+夌]犯（文）　問由忿恨分輕重恨猶可重所以者何唯識論釈恨行相云由忿為先懷惡不捨結怨為性熱惱為業（文）既云由忿為先故知忿輕恨猶重見今何㒹倒乎　荅唯識論且由重恨一徃釈之若不至忿心所但起恨心豈非恨心所若非恨心所随煩惱中何攝當知及盆意樂犱杖為業嫌恨恚惱一切俱可為重罪若不及忿意樂嫌恨恚惱悉為輕罪（文）)。

(已上第九戒畢)。

十毀謗三寳戒二　初牒經。

(藏疏云第二釈名者勝德可珍故稱三寳非理塵黷故名為謗戒防此失故以為名第三次第者前瞋次邪見故來也（文）　問謗三寳樣如何荅勝莊疏云謗佛寳者謂如有一是外道類作如是言世間無有一切知者或作是言佛非其實唯是幻化謗法者法有四種謂教理行果○懷嗔恚故誹謗如來甚深經典作如是言非佛所說非法律○謗毀僧者謂作是言世間無有真阿羅漢菩薩僧也（文）　問今經通举三宝瑜伽但言謗菩薩藏相[這-言+夌]如何荅寂疏云第十毀謗三宝戒地論唯云謗菩薩藏三中謗法過偏重故（文）意云地持瑜伽唯云謗菩薩藏且由重云也法是佛僧師也故重佛僧實彼論意通三宝謗之俱為重罪（為言）　一（補云）藏疏云第四具緣有五一對人眾二三宝境三起彼二想四作邪見五發謗言便犯（文）又云闕第五緣言未發故或異言故皆重方便（文）明矌疏云別具六緣○五言說了[乞-乙+、]六前人領解便犯闕緣犯輕（文）此等諸師今戒皆待語言見義寂師（并）今師意不待語業結之見○　問性相所定後三業道必由方便思貪欲業道作属己思嗔恚業道作害命思邪見業道欲宣說人誹謗决定成業道俱皆方便意也今謗戒必方便意可犯乎荅慳戒已下三戒多分順業道門其中少[乞-乙+、]有異制業兩門自元差別故若尒不欲宣說內心起撥無見可犯重戒也勝莊疏云一切倒見皆名邪見而此中意但取誹謗為波羅夷於諸邪見此㝡重故（云云）)。

二述釋二　初制意二　初制戒意。

(必證常樂者涅槃四德常樂我淨也常沇苦海者法藏疏云誹謗三宝罪同五逆堕阿鼻地獄等（云云）)。

二行下根本意。

(述云因邪見謗三宝終引起断善根等故云尒也)。

二釋文二　初通指三門。

(私云科文三門者[這-言+夌]犯相門[這-言+夌]犯性門境界事門欤)。

二言下別釋結成二　初釋如鉾[利-禾+(光-兀+天)]心二　初牒文引證。

(經見外道及以惡人者寂疏云外道者謂佛法外行異道者惡人者謂佛法中起惡見者（文）見者謂聞如見也寂疏云見者聞見（文）經一言謗佛音聲者奥上云謗佛者不言法僧畧有二意一文不便故二以本說未故為法是佛所說僧是佛弟子故也（文）如三百鉾[利-禾+(光-兀+天)]心者與咸注云鉾者長二丈建於兵軍猛剎也三百即表三毒各具諸惡以三百言之（文）)。

二眾下合證釋意。

(無過謗法者倫記第三云問何故謗法不說為逆乎解云謗法本重超於逆類故[乞-乙+、]無不立也○依薩遮[后-口+匕]揵子經說五逆者謗三乗法為第二逆也（文）)。

二言下釋况口自謗二　初牒文引證。

(經况口自謗（文）[聽-王]聞集云問誹謗三宝戒必依語業成犯欤將雖不假語言唯許意業犯欤兩方若必假語業者見古迹上文述四身三語意亦三以誹謗戒正攝意業爰知尤可許意業犯也若依之如此者正見今經文或云見外道（乃至）一言謗佛音聲或述况口自謗等文相無諍必可依語業見是以勘法藏師解釈妄語說毀謗是語業犯也（云云）旁不明如何　荅依邪見謗三宝名之他勝處法設外雖不出謗聲內心中猛利邪見决定之時可有撥無三寳之義何不犯第十戒哉是以新羅寂法師釈究竟犯位相究竟者謂誹謗决定（云云）故於第十戒設雖不假語聲可有犯義欤太賢師既以此戒属意業許意業犯事無疑但本經文者犯彼謗戒之人其類應不同正出謗聲之時其心猛利故可有結犯之軰此類通相也是故顕所說如此欤或又[這-言+夌]犯必雖結意地誹謗正是語聲㓛能也故云謗佛音聲說况口自謗事又以如此謗心决定之人遂必有發謗聲旁無其相[這-言+夌]欤次法藏師釈者法門義理多途也何無其趣乎（云云）像似正法（云云）瑜伽論九十九云云何名為像似正法謂略有二種像似正法一似教正法二似行正法若於非法生是法想顕示非法以為是法令他於中生正法想○若廣為他如是宣說令他受学亦自修行妄法想習諸邪行而自憍慢稱言我能修是正行應知是似行正法○於諸經中安置偽經於諸律中安置偽律如是名為像似正法（文）勝莊疏云瑜伽云（如引）解云相似正法者有兩尺一云外道及小乗教名相似正法一云外道教名相似正法不能顕示出世方便故雖有兩尺初說為勝所以者何執小謗大犯他勝處毀菩薩藏故（云云）寂疏云像似正法者謂五法等相狀似正法而非正法故（文）瑜伽文或随他轉者謂随他受也或自信解但自起邪見或随他轉由邪師發邪見故地持云或從他受（文）)。

二此下通釋邪見二　初明無断善捨。

(此通增益損减者上論文愛樂建立增益謗菩薩藏損减也上論所制通增損二見（為言）金剛般若釈云有遍斗所犱名增益無依圎名損减是是無著義依龍樹義犱有俗諦名增益撥無真諦名損减（文）菩薩戒無断善捨者　問此釈意云何　荅本論中於捨戒緣聲聞五緣菩薩四緣然而聲聞五緣中有断善捨菩薩四緣無断善捨故云菩薩戒無断善捨也意云於受戒心有生得加行二心生得心劣故待断善其戒方捨加行心強故断善前加行方捨聲聞戒通二心受得故立断善捨菩薩但加行心方成其戒故所受戒断善方便方捨也表無表章云断善根者有二心受戒謂生得加行断生得善非加行善[乞-乙+、][乞-乙+、][乞-乙+、]心受者断善根前加行道其戒已失断善為緣亦名断善若生得心受要邪見起現在前其戒方失（文）决択抄云方便心受断善方便其戒即捨生得心受正断善時其戒方捨所以然者断善根但断生得善根無力能断方便善故為此其戒捨有前後　問生得善心如何得戒感於果乎　荅求三乗果名為方便求三界果等皆生得收所以生得亦能受戒（文　述云）於比丘戒者求三界等勝果尚許之菩薩戒唯求無上菩提果不欣三界果故不許生得受戒也（為言　補云）問菩薩淨戒断善前方便捨者何位捨乎　荅諸師釈不同由今師意凢及断善有三階心見一撥無邪見位瑜伽云由此邪見為依止故（乃至）断諸善根（文）則断善前方便必發撥無邪見上戒云尒時唯犯一波羅夷（文）今戒云若至上纏亦失淨戒（文）則不及退菩提心撥無位可有上纏捨義若此位及上纏但失此戒於犯重捨今師云随所犯支失戒律儀故二起不同分心位雖起撥無邪見未別起棄捨菩提有情心不退菩提心撥無見决徹後別發棄捨菩提有情心是名退菩提心是位惣捨一切戒上戒云然必引生不同分心（文）今戒云必起不同分心（文）此也此位菩薩淨戒悉捨無餘故無断善捨也三正断善位文集所引畧纂具明其相此位生得善悉捨畧纂云善根有二一種子二現行唯断現行非種子折伏㔟力令不起現行名之為断非断種子唯断生得非加行善加行善勝前方便時已不起故（文）　問續善時分云何　荅瑜伽云云何續善謂由性利根故見親朋友修福業故謂善丈夫聞正法故因生猶預證决定故還續善根（文）　問及断善有三階大難思撥無見起後欣求何物不退菩提故知撥無位可退菩提心何更別重立退菩提心乎　荅見今師始終解釈断善方便必可有二心見其釈文如上挍之凢邪見心迷惑正理撥無三宝等也起此心已起佛果難期眾生難度等心是退菩提心若撥無位一切退菩提第十戒可無犯重捨一切退菩提故若尒下文云若至上纏亦失淨戒（文）今戒有犯重捨理在絕言有人料蕳今文云凢於撥無二種若至上纏等釈依一分謗釈之若全分謗一切退菩提無犯重捨（云云）此義大非也上出全分一分竟後云若至上纏等豈不亘全分有人云撥無見即断善（云云）此等大[這-言+夌]論藏等說断善方便撥無見諸文分明如是諸義恐不足言事也（云云）)。

二邪下明犯失差別。

(問一分謗有断善乎　荅師云無断善義不謗餘故（云云　述云）問執小乗謗大乗之時必引起不同分心欤乎　荅今師意者退菩薩道捨大乗向小乗道此類必起不同分心捨戒不退菩提執小不信大此類非引起退菩提心若至上纏品犯者亦可失所犯一支故云若至上纏亦失淨戒也又於大乗中別謗法花花嚴等別教故犯輕戒第八背正向邪戒既今師云此謗別教非惣背故（文）　問上品邪見惣撥一切若至上纏第十一戒分一切可捨乎（曰公）　荅有人云全分謗時約境可失一切然而約心七毒撥立中可有所殘故亦第十一戒亦非全捨也若亦一分謗約境亦有所殘（云云）能[乞-乙+、]思之（云云）義寂疏料蕳（并）宗家解釈略之　問犱大謗小為重罪乎　荅勝莊疏云若有犱大謗小作如是言聲聞藏教非佛所說是輕非重一云此亦犯重（文）犯無取捨今師意順勝莊初釈欤出一分謗但云謗大乗若大小俱犯重何獨出大乗哉（取意略記之）　問若尒全分謗時望大乗犯重望小乗犯輕乎　荅思之有義云全分謗時不蕳云犯重大小俱犯重見故知別謗小乗俱犯重全謗既大小同犯重一分謗時小乗豈不犯重乎（云云）)。

二已上所下結指勝義門。

(述云已上所說皆世俗門者　問上所明之出世門戒尚取世俗門乎　荅八怗抄意猶取世門也一義云已上所說等者且指當經十重護持相云皆世俗門（云云）此義可然欤三輪淨者如宗要以戒罪人云三輪亦古迹上卷云受者授者及所受戒不可得故三輪空也文少與宗要別開合不同更無相[這-言+夌]（文）)。

第三經善下結成故二　初牒經摽分。

(經善學諸人者法藏疏云善学諸人者此有二義一謂此諸人是善学戒者二是学善之者告此諸人謂大眾也又是當來無学菩薩道人也（文）)。

二初下随文解釋三　初勸不毀犯故二　初解善學二初正明。

(二乗不究竟学者二乗一切對菩薩皆不究竟学所修行品但[戶@勺]諦緣所證果德亦極無餘土限三千佛解五分朝夕觀念纔空人我實有之犱晝夜勤修只存禁惡防非之理退他本自終殘所知一分即證生空一理四智中纔妙觀察智中生空智一分法空妙智猶絕聞况自餘三智二乗不究竟学其理諒尒)。

二如下引證。

(（述云）二乗小乗人設雖至究竟位望菩薩行時不其行究竟菩薩雖初心堅固發三聚菩提心盡未來際誓利樂一切眾生故於一切有情悉有恩分故一切天人等欲供養此菩薩二乗者反之可知故（云云）)。

二此下解不犯微塵三　初積成大故二　初標義。

(雖過輕微積成大者依小罪後終致犯重非云小罪聚成重罪也)。

二如下引證。

(如經頌曰（云云）此涅槃經文也彼經十四曰舎衛國有一丈夫羅網捕鳥得已籠繫随與水糓而復還放世尊知其本末因緣而說偈言（如疏引也）)。

二或下愚人罪重故二　初標義。

(（述云）凢聖相對蕳之凢夫不得智故依所造惡業堕惡趣也聖者等得惡趣不生故設雖犯遮戒等不得惡道報依修智恵也意云今經所說殊令被凢夫地前機故是皆愚人故云不應一[乞-乙+、]犯如微塵許也若有[這-言+夌]犯者可堕惡道故如是誡之也（云云）)。

二如下引證二　初引有頌。

(如有頌曰俱舎文也光記十二云故有頌言愚作罪小亦堕惡趣無慙愧故智為罪大亦能解脫惡趣苦果有慚愧故（文）)。

二即下引智論二　初述意。

(智論四十一云譬如䥫器中空故在水能浮中實則沒菩薩亦如是行般若波羅密智恵心虚故不沒重罪凢夫人無智恵故沇沒重罪（文）私云此文凢聖相對見（云云）)。

二問下釋疑二　初問。

(如文)。

二荅三　初正荅。

(如文)。

二謂下舉喻。

(如文)。

三愚下合結。

(如文)。

三十下小善成重故。

(科文小善成重者謂愚人由小善小罪亦成重（為言）私云十住論第五卷文也如引文集而准本文斗字可作升池字可作海字欤（云云）疏文可知之經何况具足犯十戒者寂疏云具足五緣成十根本故云具足犯十戒也（文）此釈意具足之言指五支具足然見文相具犯十戒故云具足欤（云云）)。

二示犯失壞故二　初明因失三　初標章牒文。

(如文)。

二此下釋經密意。

(宗要云然此經中約犯七遮密意惣說犯十重者現身不得戒（文）意云指十重之中入七遮罪說若有犯者不得現身等也更非說一切犯譬如[煞-(烈-列)]生戒中若[煞-(烈-列)]父母羅漢等者於現身中不得發菩提心得菩薩戒也（已上五怙抄取意記之）瑜伽論四十一云若諸菩薩以上品纏[這-言+夌]犯如上他勝處法失戒律儀應當更受（文）本業經下卷云十重有犯無悔得便重受戒（文）此等文可重受見但於今經文者為誡新學菩薩付入七遮之罪如是說也（云云）)。

三問荅决疑　初問。

(本業經下云菩薩戒有受法而無捨法有犯不失盡未來際（文）全文如文集)。

二荅二　初引有義二　初約三乗一乗解二　初彼解。

(八怗抄云　問何故三乗教退失一乗教不退失乎荅三乗教淺順事故有退失一乗教深順理故無退失欤彼師遊心安樂釈菩提心相云於中有二一者随事發心二随理發心言随事者煩惱無數願悉断之善法無量願悉修之眾生無邊願悉度之於此三事决定期願（乃至）此心果報雖是菩提於其花報在於淨土（乃至）是明随事發心相所言随理發心者信解諸法皆如幻夢非有非無離言絕盧依此信解發廣大心雖不見有煩惱善法而不撥無可断可修是故雖願悉断悉修而不[這-言+夌]於無願三昧雖願皆度無量眾生而不存有能度所度能随順於空無相（乃至）是名順理發心相也随事發心有可退義不定性人亦得能發順理發心即無退轉菩薩性人乃得能發如是發心㓛德無邊（文）三乗教菩提心當随事發心一乗教菩提心當順理發心也（云云）他宗人難云瑜伽願我决定等發心随事發心未知順理發心所以權教也師云此難頗管見至欤顕揚論出二種菩提心一世俗發心（菩薩戒作法從今日等文也）二法性發心（云云）不見此等文致問難也（云云）)。

二然下今破。

(問新教宗者指能破欤將指所破欤乎　荅一義云所破云新教宗法相三論等宗義自天竺傳來此久花嚴五教天台四教等令於震旦初立此義故云新教宗云三乗權一乗真實新義故難可依定也一義云能破云新教唐三藏以後所翻經教云新教也意云新譯法相宗意不立權菩薩故唯三車是以今師同此義不依用彼義故云難可依定也又凢於教雖許立權實以瑜伽論為權教云事深不可許之故也（云云）)。

二義下約㓛能種子解二　初彼解。

(寂疏云以躰從㓛故言捨戒以能從躰故經云不失（文）)。

二此下今破。

(寂疏又云　問若尒聲聞戒五緣應不失　荅㨿躰實應然但佛為彼聲聞教中多就㓛能說戒是色是故不說永在不失（文）准此今疏問難彼疏問荅然而彼會尺不當理故疏主亦猶例難欤)。

二指今解。

(宗要云下乗向大有應捨法棄菩薩戒無應尒故或菩薩戒無無餘犯無有惣盡如前說故（文）　問今師意廻心向大之時可小乗戒所捨哉然何捨戒五緣中不列之哉　荅先小戒不可謝成菩薩別受戒也其義如上述也然而今云捨者捨小乗心依大乗心護持之故云捨也其道理可知也此外勝莊等以中下品纏犯菩薩戒無捨之義故本業經以中下品纏犯相說無捨法也法銑同之（云云）)。

二言下明果失二　初惣標。

(撲揚疏云若持十戒為國王因由破戒時王因則失果位亦失此是小國王（并）粟散王等也轉輪王位者金銀銅䥫四種通名轉輪王亦皆失也（文）)。

二當下別釋三　初失世間與二乗果。

(失國王位者失花報也下佛性常住者失實報也（云云）私云二乗果者有餘無餘果欤經失比丘等者寂疏云失比丘等者失勝類也不復堪入二眾數故下三眾亦随類攝（文）法疏云失比丘者謂犯此戒應入地獄定不得為人作比丘又由犯重現在不成比丘用故云失也（文）)。

二何下失出世之大乗果二　初總明失。

(如文)。

二言下略釋文。

(佛性常住（云云）莊嚴論說常有三種一本性常謂法身此身本來性常住故二不断常謂受用身恒受法樂無間断故三相續常謂反化身沒已復現化無盡故如是法身雖離一切分別戲論而無生滅故說名常二身雖有念[乞-乙+、]生滅而依常身無間断故恒相續故說名為常（文）通餘二身（云云）報身化身也（云云）)。

三不下惣結於二世無救。

(世間及出世間（云云）二刧三刧間在三惡道中不被世間父母救濟及出世三宝加被故云無能救也（云云）)。

三餘下誡學指廣故。

(經八万威儀者與减疏云八万者熙抄云准三千威儀經○約二百五十戒各有四威儀合為一千指三世轉為三千威儀配身口七支為二万一千又對三毒等分則成八万四千諸文举其大數但云八万威儀然今大乗頓戒恐不應以篇聚增數釈之彼文約小可然更請詳之（文）已上熙抄義與减不許之良以八万威儀形相互異故知一[乞-乙+、]各有其相若增數計義甚不可减師不許實有由乎（云云）)。

古迹抄第五

輕戒已下。

正宗分第二經佛下經三　初結前生後二　初牒文。

(如文)。

二述解三　初標列配文。

(問聲聞戒分五篇七聚何故菩薩但立二篇乎荅凝公云菩薩機強不用廣開故但立波羅夷與輕垢罪小乗根劣不細何知故委細開之也（云云）疏此下別誦輕戒者法藏疏云第二弁名者輕垢者簡前重戒是以名輕簡異無犯故亦名垢又釋點汙淨行名垢躰非重過稱輕善戒地持輕戒惣名突吉羅瑜伽翻為惡作謂作非順理故名惡作又作具過惡故名惡作亦名惡說即語過也善生經中名失意罪謂妄念所作乖於本志故名失意（文）又云第四輕重者此四十八中幾唯是輕幾唯是重謂六戒兼重所餘反此　一（第十一）謂國使殺生戒於中為使故入此篇殺生故帯重罪　二（第十四）故火焚燒戒中焚燒故入此篇随所損物故為重　三（第十七）依官強乞戒中持官㔟故入此篇強取物犯重戒　四（第十六）為主戒中為主失儀故入此篇損三寳物故亦犯重　五（第三十）[這-言+夌]禁行非戒中以詐現親附等故入此篇自身謗三宝故入重収又殺盜故犯重六齊三長月作非入此篇収　六（第卅二）畜作非法戒中輕秤小㪷等入此篇収取人財物等是犯重故第五多少者幾唯一戒幾具多戒謂有十戒一具多戒（乃至）　（第十二）販賣戒（乃至）　（第二十）不能救生戒（乃至）　（第廿三）輕新求学戒（乃至）　（第廿九）惡[仁-二+(敲-高)]損生戒（乃至）　（第三十）[這-言+夌]禁行非戒（乃至）（第卅二）畜作非法戒（乃至）　（第卅三）觀[聽-王]作惡戒（乃至）　（第卅七）故入難處戒（乃至）　（第卅九）應講大乗戒（乃至）　（第四十）受戒乖儀戒（乃至）上來十內散說三十五種又前門中六戒內各有所含重戒亦具二戒也所餘三十二戒各唯一種是故總有七十九戒應知（文）)。

二此下准論惣解二　初惣標。

(（補云）此諸輕戒等者謂瑜伽說重戒竟欲說輕戒發端文付此諸師及異釈遁倫記及今師同為輕戒發端之詞今疏先標此諸輕戒後出有犯無犯等故倫記第十云自下第二明輕戒中文分為三先惣勸知（以下如文集）然元曉持犯要記云於有犯中有其二種重內應知䎡中上品輕中當識是染非染（文）如此釋今論文輕重中間說前後相見師云約本論現文時重戒中但說三品纏相不明染非染輕戒但云是染非染不說三品纏若由此義元曉大師解釈亦有其謂然而約其躰時重兼染非染義輕備耎中上品相依此倫記并今師於輕戒中具云是染非染等亦順論文說處也持犯要記云且就初中以示其相於一讚毀有四差別若為令彼起信心故自讚毀他是福非犯若由放逸無記心故自讚毀他是犯非染若於他人有愛恚心自讚毀他是染非重若為貪求利養恭敬自讚毀他是重非輕（文）由此解釈元曉大師亦於重戒作染非染相也今師意亦同宗要中有犯染相對四句未蕳輕重准上釈可料蕳也法藏疏云約境有三品一於二師二於長友三於同類於此三境犯上中下三罪可知二約心亦三品謂一以嫌恨心恚惱心犯上品二無嫌恨等但由憍慢癡心是中品三懈怠妄念是下品（文）於輕戒分三品相此文亦明若尒是染非染耎中上品俱亘輕重然而任說處則輕戒始今師於輕戒釈之尤可然欤述云有犯者輕戒[這-言+夌]犯相無犯者一向無[這-言+夌]犯是開不犯也是染非染者上有犯中有染汙犯非染汙犯也耎中上品染不染犯上有之此等皆輕戒發端語也故先標此諸戒也（云云）)。

二就下別釋二　初釋是染非染。

(述云下引瑜伽云慢心嫌心恚心染犯懈怠妄念是犯非染（文）意云染者汎名一切煩惱雖然今且分輕重根本貪嗔癡慢疑等重煩惱相應犯名染犯不然随煩惱懈怠等煩惱相應犯名非染犯也宗要釈非染罪云此罪助惡招彼果故（文　補云）倫記引圎側師義云相應煩惱之犯名是染不相應於煩惱無記無汙所作為非染犯也（文）又云懈怠忘念者惣說善無記心[乞-乙+、]法暫時不進義說懈怠忘念非随煩惱故非染犯也（文）由西明意非染[這-言+夌]犯不相應煩惱見若由今師解釈不然釈非染既云設有煩惱相應名不染犯（文）故知非染亦相應煩惱也則惡意樂煩惱所作名染犯非惡意樂懈怠等煩惱所作号非染也　問以惡意樂為染犯瑜伽四十三輕戒第一供養三宝戒云若不恭敬懶惰懈怠而[這-言+夌]犯者是染[這-言+夌]犯若誤失念而[這-言+夌]犯者非染[這-言+夌]犯（文）既以懈怠為染犯頗[這-言+夌]今師所立欤　荅師云凢染非染相依戒可有不同欤於三宝不可有以慢心等不供養惡意樂犯難生是故彼戒中懈怠等亦名染[這-言+夌]犯對失念亦可号惡意樂也自餘諸戒等有慢心嫌心等惡意樂故對此亦懈怠等非染[這-言+夌]犯也（云云）)。

二随下釋耎中上品二　初標列三品。

(於輕戒中以心境等可分三品別（為言）法藏疏具分之如上引（述云）問若尒者雖同輕罪可有輕重不同乎　荅随心境等於業雖有輕重於制罪者可一品故上云[這-言+夌]教之罪輕重雖同随心境等業有輕重（文）　問上中下三品於染犯中分之欤將合非染分之欤　荅八怗抄云法藏意染犯上中二品非染下品見法藏釈第一輕戒約心分三品（全文如上引之）合染非染分三品也遁倫記云明輕戒中分文為三先惣勸知犯非犯相心犯重罪時有品階降故言耎中上也（云云）今此釈意於輕戒中犯重罪時有三品差別染非染犯中指染犯云重罪欤見（云云　已上）私云文集所引倫記文但云犯罪不云犯重罪尒者八怗抄義無其謂欤仍可勘本文也（云云）)。

二如下別證上品。

(（述云）今六十八文引證意此文亘輕重戒顕所犯成重相非謂成重禁之重也第一制重限十重第二事重餘四篇中性戒於今菩薩戒中說之者四十八輕戒中性戒後四種者通輕重二篇俱可有之除第一制重餘五種於輕戒中談之具一種者輕戒中重罪不具一者輕戒中輕罪瑜伽文意如此故引此文證随心境等有三品差別也（云云　補云）謂彼本文通亘輕重五篇俱入此六種名重今且引證輕戒六種中第一教制為重者則[婬-壬+(工/山)]盜等四重諸教同制重故第二事重者則断畜生命等戒也由事是性罪亦号重罪此上二種若望菩薩戒俱重罪不可為今證○第三以下俱亘輕重故取輕邊證輕戒上品也智力劣者如愚人作罪也不速悔者謂作罪而不懺䨱藏亦成重也（云云）（引薩婆多律六種亘輕重旨釈之可見之）（述云）問此六相如何配属心境乎　荅初二是境三四五六即可属心欤（云云）)。

三如此下料蕳諸戒。

(（補云）問如此諸戒之言但於輕戒論之欤將又冝重戒論之乎　荅今文既上摽此諸輕戒若尒如此諸戒之言上下符順若由餘師釈㨿實義時寬通輕重諸戒也傳云於菩薩三聚戒有三類不同一瑜伽所說顕了共不共三聚二瓔珞所說断惡門三聚三一[乞-乙+、]戒具三聚此中今師解釈中但說初後二断惡門三聚未見及釈文今䟽文釈一[乞-乙+、]戒具不舉教懺戒出顕了門三聚義寂疏中三門悉顕彼䟽下云此五中随文尅取皆通三聚叚[乞-乙+、]皆說離惡攝善益生義故（私曰則一[乞-乙+、]戒具三聚也圎宗料蕳名撗三聚是也）從宗多論前十重戒判為律儀後四十八分為餘二經說攝律儀戒所謂十波羅夷（乃至）又四十八中前三十戒多為攝善後十八戒多為利生也地持四十四輕戒中前三十三亦為攝善後十一戒為利生故彼此戒相雖有出沒举宗判相亦相似故○（私曰則由本業經釈断惡門三聚也）論弁戒度九種相中第二一切戒（乃至）略說三種一律儀戒（乃至）者謂諸菩薩所受七眾別解脫律儀即是苾蒭戒至近事女戒如是七種依止在家出家二分如應當知是名菩薩律儀戒（文　私云即是瑜伽所說共不共顕了三聚也）法藏疏上云第十攝三聚戒者有二義一若從勝為論此十戒惣是律儀攝以俱止過故（私曰亦是断惡門律儀也）二若通弁皆具三聚謂於此十中一[乞-乙+、]不犯律儀戒攝修彼對治十罪之行攝善収謂一慈悲行（乃至）十讃三宝行以此二戒教化眾生令如自所作即為攝眾生戒是故十戒一[乞-乙+、]皆具三聚（文）撲揚疏一云又以義推十重四十八輕戒一[乞-乙+、]戒皆為断惡修善化一切眾生即一[乞-乙+、]戒皆具三聚淨戒之義（文）准此等諸文通亘輕重具三聚戒義理在絕言（云云）○随要開合等者則明輕戒多少瑜伽戒本四十三輕戒（或四十二　四十三　四十四　四十五異說頗多然而倫記并戒[口/面]意四十三）地持善戒大同梵網本業仁王立四十八但仁王經標數不說相也善生經有二十八是故云開合不定也有義云三聚淨戒開合不定（云云）不可依用也)。

二不敬下次第誦出五　第一十戒四　初護自心念門二初不敬師長戒第一二　初標名牒經。

(法藏疏云第一輕慢師長戒（乃至）第二次第者既創得戒理湏從師受教若懷輕慢教授無由故湏先制以随戒廣行頼此而立故第三釈名者於師及長心輕身慢戒防此失從所離為名（文）法銑疏云[言*爪]導為師学先為長不敬為輕陵蔑為慢此是戒之所防戒是能防能所通舉故云輕慢師長戒（文）藏師戒名同法銑戒名号輕慢師長戒此兩師戒名言今師戒名雖少異至義理者無差異故下釈叚還以輕慢示此戒犯相（云云）寂疏云具緣成犯理湏應備論然既非性罪未必皆具五緣故輕垢中犯緣存略然五緣中事想欲樂方便究竟雖非性罪業道必應具有第四煩惱若染犯亦有不染犯中不必有也（文）)。

二随文述解二　初惣判十戒。

(次三護他心行者食肉戒食五辛戒不舉教懺戒三也次三[仁-二+印]修佛法者住不請法戒不能遊学戒背正向邪戒也後二救護眾生者不瞻病苦戒畜[煞-(烈-列)]生具戒也)。

二受下別釋此戒四　初釋先受菩薩戒二初牒經惣標。

(（述云）問見下戒多分以制意釈文二門述之然而今戒無制意者如何　荅得意此戒諸師異說仍今疏引述二傳無取捨依此制意一邊難弁故略不宣也或可云上云於僑逸處制輕慢故是此制意故又重不述也義寂意述制意云既欲攝善必憑勝緣若[怡-台+嚴]於所尊即妨於進善故制令敬事（文）傳說有二（云云）　付此戒文有二師諍初師此戒可名不重受戒得意也以前既雖受戒受王等位之時制更令重受云也後師意名不敬師長得意也惣制不敬非謂制重受也初師許重受重發第二師不許重受也初師以經文為本後師以經後文為本也（云云）)。

二有下別出二義二　初重受戒義三　初標義。

(此第一師今戒名不重受戒雖前既受受王等位之時制更令重受若不重受犯輕垢罪（為言）)。

二表等下會論二　初正會。

(則此師許重受重發也然瑜伽論四十云若諸菩薩轉受餘生妄失本念值遇善友為欲覺悟菩薩戒念雖數重受而非新受亦不新得（云云）此文相[這-言+夌]重受重發義則設會通云表等緣等具等也意云重受之時動發勝思所熏種子別發得運[乞-乙+、]防非㓛能前戒躰外別得無表也但瑜伽論云不新受得者菩薩戒盡未來際法故也世[乞-乙+、]生[乞-乙+、]無失故雖數重受與前戒躰同類非別物故也次下更引例證云如對法說等)。

二如下引例。

(對法意云由三乗解脫涅槃起順解脫分善根初起則為至果要由此後時云不新起猶如趣千里道無初一步不能至順解脫分順决擇分善根亦復如是非後時不熏生種例此今亦非新得論文非不許重受重發（為言）述云此初有說當義寂師義欤（云云）)。

三若下准文。

(經若佛子之言召已受戒言既有戒故制犯輕垢罪若不許重發此文云何可得意乎（云云）)。

二有下不重受義四　初標義。

(（補云）此第二師云別解脫戒䡄則同小乗彼既不許重受重發例菩薩戒方可尒（云云）一小乗中假宗許重受重發資持記云㨿本律得更重受（文）若實法宗不許重受重發故行事鈔云依薩婆多宗戒不重發亦不重受罪不重犯等（文）今對實法薩婆多宗云如比丘戒也（云云　述云）對初有說別發得戒躰云義不許別躰增故指如比丘等非謂全同不發別躰之邊同彼計故云尒也（云云）)。

二由下引證二　初理證。

(（補云）次以理證意云地前一大僧祇所受戒法至初地之時轉捨轉受也但前戒轉勝成圎滿無漏之法是云轉受非有漏戒之外更有無漏戒若許重發無漏之位更別得無漏戒然而但本有漏戒待無漏增明緣得勝捨劣是号轉成無漏也聲聞先無戒故由要期心見道位始得戒是名見諦得菩薩不尒初受之時誓願不萎渴故依位捨劣得勝無漏之位更不新得若尒則成不重發潤色也（云云）　一轉成無漏委細分別事䟽云由此菩薩入初地已捨有漏戒受無漏戒（文）　問轉成無漏之相其義云何　荅付此宗學者各存一義有義云有漏戒為勝增上緣無漏種上更始生無漏戒躰也謂酬地前一大僧祇熏力法尒無漏種子始生無漏現行此無漏初念所熏種子上生無表而以前有漏思種之上防非㓛能亦不失漏無漏種上俱時各[乞-乙+、]倍[乞-乙+、]增長也至佛果初念有漏戒法随所依為所棄捨躰唯識論護法正義意會攝論諸出世間法從何種子生從㝡清淨法界正聞熏習種子所生之文二解初云無漏性者非所断攝與出世法正為因緣第二解云此正因緣微隱難了有寄麤顕勝增上緣方便說為出世心種（文）非可有漏正生無漏[乞-乙+、]無漏種子各別故由此如是釈今戒法亦尒也不可許有漏種上戒全移無漏種有漏三界逼迫之法無漏破裂三有之法躰既各別故不許轉反也　問無漏新得無表支類如何　荅有漏種上無表世第一法末後假令四万支無漏種上始成十支無表運[乞-乙+、]倍增也　問漏無漏種上俱倍[乞-乙+、]增長何云捨有漏戒乎　荅顕勝隱劣故云捨如轉識得智例無漏之位豈無心王今亦如是（云云　已上彼義）八云菩薩入初地時無新得之義初受得之時誓願盡未來際故只轉前有漏戒令成無漏之戒也譬如竹樋水流至金樋（云云）師云以前兩義俱以非也先第一義有漏種上猶倍[乞-乙+、]增長無漏始得戒大背文相既云先有戒故見道不得（文）見道之位不新得釈文分明加之初發心受得戒念[乞-乙+、]倍增遙至佛果不許成圎滿法何故号無盡戒亦名盡未來際法何况真見道位唯住無分別觀更無受戒䡄則由何成無漏戒次八怗抄義亦頗非也漏無漏種子法尒各別其上防非㓛能亦差別何云以凢位無表至聖位傳云不尒從初受得種子防非㓛能俱念[乞-乙+、]生滅㓛能倍[乞-乙+、]增長也乃至一大僧祇末後世第一法位有漏思種之上前滅而次剎那初無漏所薰思種之上後生也前滅無表增一万者後生無表更倍可二万所依種雖別能依戒一物而前滅後生前滅無表有漏後生無表無漏（後生二万支一万支曾得無表後生一万支未曾得）有漏戒既前滅已何云有漏戒至無漏乎今文云捨有漏戒亦約此前滅後生之位從前殊轉明義又前有漏思種上從此以後無有防非㓛能若曾得若未曾得是故望種躰亦名捨然念[乞-乙+、]相續更無間断故非捨戒受無漏戒者不作法受得新移轉無漏種上云受[乞-乙+、]領納義故由有漏熏增力移住無漏種子故云無漏戒也　問今宗定物躰由種子定之既依有漏種子發得戒豈至無漏種種子躰無表用也躰不離用[乞-乙+、]不離躰處[乞-乙+、]常例水濕物用寧移火躰乎有漏逼迫法無漏不繫之法其躰大別若尒轉成義頗不足信用如何　荅此難由不知戒防非作用如是難㔟來也凢論躰用有親踈若如自躰分上具相見二分用水上帶濕物作用躰用全不相離是用即望躰甚親豈有水不帶濕物用火不具燒物用今戒法不尒雖種躰生未得無表第三羯磨竟始發得之故是用異餘物望躰甚踈望防非用種子增上緣無表種之上假法由此論云假法如無非因緣故（文）雖然離種無別躰是種之上假法最初發心之位無限遠期來際其心所熏種子上假立無表故世第一法無間欲得見道初無漏遠荅來際廣大之期願近酬尋思如實之觀力有漏種上所假立無表移轉無漏種上譬如春雖青葉由凉風慕雨力秋變紅葉青與紅實別種所生如漏無漏躰別如由葉躰實雖無差別依春秋緣有青黃不同防非止惡戒躰雖無差別依漏無漏緣可有染淨不同譬例可解轉自本亘捨與得二門故捨有漏染汙義成無漏清淨戒名轉也　問若尒八怗抄義有何失乎　荅言竹捅上水即躰至金捅上不易水躰則合無表躰全躰同故有漏無漏混乱失若由捅易水躰合漏無漏其義可許也　問見道始得妙觀平等二智[乞-乙+、][乞-乙+、]中由何立之乎　荅可由妙觀察智相應思心所種子立也轉識得智之時妙觀察智轉第六識所得智故既有漏位第六相應思種假立故無漏位可轉彼智相應思種也　問本有新熏中可由何種立乎　荅新熏種上假立有漏既尒無漏何異乎　問四智初起唯本有生也何云由新熏種乎　荅見道初念實雖唯本有生生現行即念熏種子故其所熏種上可假立也種子生現行[乞-乙+、][乞-乙+、]熏種子自本一念同時故如是得意都無相[這-言+夌]　問今䟽見道位轉成見决擇抄中至佛果轉成見相[這-言+夌]云何　荅撲揚解釈由別受釈之今䟽釈通受故不相[這-言+夌]　問由通別何故轉成時分不同　荅通受遠期來際要期遠故决定經見道至佛果由此随位進得勝捨劣別受不尒但期盡形思願促故縱經見道是非决定要期時限故見道不轉至佛果轉成也問由思願分限釈遟速至佛果何故轉乎　荅彼位惣棄一切有漏豈戒法獨留因位不尒故轉不轉異（云云　已上）此外重[乞-乙+、]問荅補忘抄可見并重發不重發委細分別在之畧之)。

二故下文證。

(此引文證瑜伽文分明更不勞曲釈（云云）)。

三不同下會先二　初會對法。

(對法所說不閞受戒䡄則有無天地遙異豈成例證（云云）)。

二雖下會准文。

(佛子之詞雖未受無失發菩提心故今戒結犯由生憍慢不敬師長結之經言欲受國王等受王等位特起憍慢故偏舉之制憍慢戒号不敬師長戒何為不重受犯乎問二師中何師可為正義哉　荅○傳云此戒結犯第二師順今師解釈至重發不重發以初師可為正先道理者表等緣具引無表故之解釈道理誠難遮三業思種別既發之能依無表不重發道理恐難立者也等（云云）)。

四若曾下惣結。

(如文)。

二言上下釋見上座等。

(上座（云云　述云）義寂疏云於上無人為上座（文）法藏釈同今師釈也就通為論若別分位者毗尼母論云從無复至九复是下座十复至十九复名中座二十复至四十九复名上座五十复已上一切沙門國王之所尊敬是耆舊長老（文）和上（云云）藏疏云和上亦鄔婆陀耶此云親教師也然有三種一十戒和上二具戒和上三菩薩戒和上諸佛是也今此約前二說（文）私云菩薩戒和上出諸佛一徃釈也（云云）阿闍梨（云云）寂疏云阿闍梨者若正應云阿遮梨耶此云䡄範此有五種一剃髮二出家三教授四羯磨五依止（文）今疏出三種等言顕餘欤藏疏云然有六種一十戒闍梨二大戒羯磨三威儀教授四受業五依止六授菩薩戒（文）同學等者法藏疏云大同學者謂同於一師学菩薩藏年复先已之類也五同見六同行謂同見大乗菩薩藏法同行菩薩所行[乞-乙+、]等初則同解後則同行（文）有抄云同見者同學法相同学天台等也同行者同宗中同欣安養同求知足類也　問小乗人長自我不恭敬犯罪否　荅藏疏云又釈亦通小乗解行之人悉是所重以亦同是佛法內故（文）由此釈經且約本云大乗小乗人复數長我不恭敬亦犯罪（云云）經禮拜（云云）行宗記云三品出智論一口礼言相問訊名下礼二屈脥即跪立名中礼三頭至地即[秋/首]首名上礼九品出周礼（文）經問訊（云云）尒雅云訊者言也即用言問彼言小病小惱起居輕利（云云）)。

三言七下釋七寳等。

(藏疏云七宝約輪王位有二義一是金輪等七一輪宝二玉宝三馬宝四象宝五珠宝六兵臣宝七主藏宝菩薩皆悉布施非是所賣二約餘七宝一金二銀三瑠璃四頗梨五赤珠六車璩七馬惱百物是通一切諸所有等此中七宝百物有二義一是前賣同上男女二是供具謂以此等供彼所湏故云而供給之（文）今師解釈供具見同第二釈謂賣國城等取七宝可供也（云云）)。

四言若下釋結犯二　初正釋經文。

(如文)。

二瑜下引犯不犯二　初違犯二　初染犯。

(如文)。

二懈下非染。

(如文)。

二無下無違犯。

(護僧制者被僧治罸人而守僧制不敬無犯故也)。

(已上不敬師長戒畢)。

二飲酒戒第二二　初標名牒經。

(酒者智論云酒有三種一者糓酒二者果酒三者藥草酒（文）藏疏云第二次第者前則離外儀不㳟今則內無惛乱故次明也（云云）又云具緣者一是酒二起想三無重病四飲便犯（云云）)。

二随文述解二　初制意。

(昔是伏龍（云云）五分第九云佛未制飲酒波綸髮梵志住處有毒龍娑伽陀比丘降之入鉢中俗歡喜致其家食肉飲酒飽滿也僧坊外酔臥佛自汲水使阿難洗衣湏㬰轉側伸側伸足踏佛佛言先能伏龍今不能降蝦蟆（文　取意　有人云正蝦蟇在胷上者未見諸律不足依用）（云云）)。

二言下釋文三　初釋過失無量二　初正釋文。

(如文經文故飲酒者寂疏云故飲酒者似開悮飲而律中酒非酒想亦犯若始終無飲酒心悮迷唯謂飲水理應開之若本有飲酒心雖飲時謂非亦應犯也（文）)。

二如下定性遮二　初申自義。

(故知遮罪四字非論文今師義决也意云今師先引俱舎定自義也即同論主之義也寂疏云雖非性惡而發性惡故云過失無量（文）勝莊疏云如是三戒酒戒肉戒五辛戒瑜伽中云護聖教制皆遮罪攝（文）此等解釈皆以定遮罪也（云云）)。

二持下引有義二　初持律者義二　初標義。

(彼論自引持律者之別義也)。

二鄔下引證二　初文證。

(持律者引二事為證立義也初鄔婆離之事彼論文同疏所引故略之也（云云）)。

二又下理證。

(此理證意云經生聖者性戒成就雖經多生不[這-言+夌]犯性戒然而如[煞-(烈-列)]生等飲酒亦不犯由此故知性罪（為言）述云經生聖者者指初二兩果聖者初果聖者七反生下界第二果聖者一度生欲界故云經生也　問經生聖者不犯性戒（云云）若尒沙伽陀比丘是羅漢也如何得飲酒乎荅為誡未來惡比丘等為緣起人引起制戒也（云云）)。

二諸下對法師義二　初標義。

(對法師者謂論師也論名對法故對法属教師属於人本文言對法諸師文義彌顕也（云云）)。

二然下會證三　初會文證。

(後於異時遮飲酒者謂會上持律諸文證也世尊先為病者開遮罪後為有染病釋種遮飲酒畢故云後於異時也八云由分別㓛德論祇桓病比丘波離問病者所樂求五斗酒佛令施之但病時開之無病時不開之今指無病時不開云後於異時等也（云云）此義不足言也持律者立性罪義以文理二證成立對法師立遮罪義會上一證理證次下會之何不會文證持律者不引分別㓛德論方為[這-言+夌]文強設會釈加之彼說旦一時一會開之不常途事如佛度三逆逸多阿難以善來度五百仙人是皆一時一會事非教所定何引彼方定持犯誤又甚勿過此（焉）二義中遮戒義是正義（云云）犯性罪故者俱舎十四釈五戒云　問何緣於彼諸遮罪中不制離餘唯遮飲酒頌曰遮中唯離酒為護餘律儀（文）)。

二又一下會理證。

(如文)。

三乃下會伏難。

(述云　乃至小分等者此遮伏難也有難可言若云聖者具慙愧故恐失正念不飲酒者湏小分酒有何酔乱遮此疑難云如毒藥量不定等也下居雖小分如毒藥故（云云）)。

二言下釋制分齊二　初以過器况自飲二初釋經文意。

(經過酒器與人等者寂疏云一云過有酒器與之令飲一云唯過空器與彼令斟前說遣他飲後說教化飲義皆無爽（文）又云五百世無手者謂手犱酒器與故得無手之報如蚓虫等類或生人中得無手也藏疏云杜順禪師釈云以俱是脚故云無手即畜生是也（文）極增上惡等者令他人醉乱失正念之意是惡心也下疏云無利益心故言惡心故蕳非善心等也（云云）)。

二若下許善心施。

(瑜伽論三十九云若有眾生來求毒火酒等物或為自害或為害他即不應施若有眾生來求毒火刀酒等物或自饒益或饒益他是應施（文）次十住文彼論第六云若以酒施應生是念今是行檀波羅蜜時随所湏與後方便教使離酒得念智恵令不放逸何以故檀波羅蜜法悉滿人願在家菩薩以酒施者是則無罪（文）)。

二言不下以教他况自飲。

(如文　經不得教一切人飲（云云）　問與下句及一切眾生飲酒如何不同乎荅義寂云不得教一切飲者謂不得教他令飲及一切眾生飲酒者不得遣與人飲（文）此解釈約教遣分不同也○意云遣者遣酒令他飲教者但令教他飲也又一義云上句限人趣故云一切人飲下句通六趣故云一切眾生也即是寬狹異也（云云）)。

三若下惣結違犯二　初随文結犯。

(如文)。

二然下引制開文二　初引文二　初文殊問經二初正明酒開制。

(文殊問經文為病開小酒多藥也（云云）)。

二不下因引餘開制。

(一具文故因引之也非今所要律中服油無因緣不許也風淡冷三病也淡唾吐病也佛成道時受之食觀三世諸佛以鉢為食知見之時四天各以一石鉢奉之也（云云）)。

二未曾有經。

(恱心生善者未利夫人將美酒獻王王生善心令免臣下罸佛言不犯等也出家不許也（云云）)。

二况下釋意。

(如維广等（云云）引例證也凢入酒家者律文所禁而為利益維广詰入酒肆准彼為利益何不開飲酒（為言）維摩經上云遊諸衢饒益眾生入治政法救護一切入講論處導以大乗入諸学堂誘開童蒙入諸[婬-壬+(工/山)]舎示欲之過入諸酒肆能立其志（文）)。

(文集注云私曰但此經意開入酒肆立離酒志非開飲酒菩薩護戒性遮等故文如涅槃（文）)。

(已上飲酒戒畢)。

二護他心行門三　初食肉戒第三二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前離惛乱之飲令離損命之食（文）銑疏云問佛初成道已制此戒何故涅槃重復制之　荅此制菩薩不待犯緣彼制聲聞待犯緣方禁彼文云我今與諸聲聞弟子唱断肉制（文）由此佛在世間雖不共戒涅槃已後大小同禁（文）寂疏云聲聞涅槃已前[聽-王]三種淨自餘不[聽-王]涅槃已後一切不[聽-王]菩薩前後一切不[聽-王]（文）法菀珠林九十三云於漸教中說三種淨肉離見聞疑不為己[煞-(烈-列)]鳥殘自死者開[聽-王]食之○至涅槃夜大聖慇懃始終不開（文）)。

二随文述解二　初制意。

(必至於[煞-(烈-列)]者如[斑-文+夕]足王好肉故肉断之時[煞-(烈-列)]少兒令食遂為食人鬼十二年間飛行食人之事是也（云云）)。

二文下釋文二　初引餘文二　初制断。

(如文)。

二若下開許二　初開[聽-王]。

(問自腐爛欲食得食者聲聞許肉食三種淨肉皆[聽-王]食之不為我[煞-(烈-列)]又為我見聞疑三根無之許食之然而今大乗文殊問經所說何與聲聞不同乎　荅聲聞不問利益不利益三種淨肉[聽-王]食之菩薩不尒無利益時准下文自死肉不得食也今云欲食得食者准下大慈悲心為教化眾生無罪之文為眾生利益者自死之肉可得食亦必可誦咒又設雖為利益為己[煞-(烈-列)]肉不可食成教他[煞-(烈-列)]生之業故不可開之（云云）撲揚疏云七通塞者約別教三賢位人以不見機一向皆塞初地已上見機而作或以食肉因緣令諸眾生發菩提意成菩提心断惡生善破惑見理故應為之（文　璿注亦同）准此等釈亦[戶@勺]地上欤（云云）)。

二文下决疑二　初文殊疑。

(文殊因上開許起疑問也文所列四經准知文殊問經以前經文殊列四經疑起佛也（云云）)。

二佛下如來荅二　初述断意三　初正明断肉。

(佛告文殊以下佛荅初宣断肉之由給（云云）)。

二文下泛明随機。

(已下說随機故說法異也初說頭陀法為例也意云為樂掃衣者說掃衣為樂施主衣者開檀越衣人為樂常乞食者說乞食法為樂僧食者許受常住食餘頭陀例此可知如彼頭陀之法此亦尒也眾生懷[煞-(烈-列)]害心故制食肉若無害心住慈悲心食自死肉無罪過也（為言）)。

三文下重明断肉。

(如文)。

二若下述開意。

(無有罪過（云云）資命為教化一切眾生自腐爛肉可食也故無過也（云云）)。

二言下釋此經三　初釋断大慈悲性種。

(断大慈悲性等者藏疏涅槃云夫食肉者断大慈大悲種此則食肉[這-言+夌]害大悲性種失自利也眾生見捨失利他（文）)。

二言下釋見而捨去。

(鷹遂之鴿等（云云）智論十一云佛在祇桓住晡時經行舎利弗從佛經行是時有鷹遂鴿飛來佛邊住佛經行過之影䨱鴿上鴿身安穩怖畏即除不復作聲後舎利弗影到鴿便作聲戰怖如初舎利弗白佛言佛及我身俱無三毒以何因緣佛影䨱鴿[乞-乙+、]即無聲不復恐怖我影䨱上鴿便作聲顫憟如故佛言汝三毒習氣未盡以是故汝影䨱時恐怖不除（文）涅槃經云畜生見食肉人頭上有血光念言我身有肉彼人食肉彼若得我要當食我[乞-乙+、]遂惶怖而走（文）)。

三言下釋得無量罪。

(一切智光明仙人（云云）彼名一切智光明仙慈心因緣經彼云乃徃過去阿僧祇刧有婆羅門名一切智光明○必得成佛号㫆勒即入深山修行乞食七日不食林中有五百白兔有一兔王母子二獸見仙人七日不食而作此言此仙人為佛道故不食多日命不遠我今為無上大法不惜身命以身欲供法自投火中時樹神白仙人兔王母子為供養故投身火中今肉已[就/火]汝可食之仙人聞已悲不能言願我世[乞-乙+、]不起[煞-(烈-列)]想恒不噉肉乃至成佛制断肉戒作是語已自投火坑今時白兔者我身是仙人者㫆勒是成佛所說經典亦名慈三昧光大悲海雲所制木刃不行慈者名犯禁人其食肉者犯重禁後身生處常飲熱銅（文　以上取意具如文集）當成佛時制食肉犯重者　問十重六八三世不改說也若制食肉為重可為十一重四十七輕戒乎　荅今經三世常恒說都不可有不同是故此經中猶可輕罪而由因位本願於餘經中制重戒彼經云所說經名慈悲經制肉可為重（取意）故知餘經也（云云）)。

(已上食肉戒畢)。

二食五辛戒第四二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前食有命之身分今則犯無命之葷[土*孛]故次第也（文）寂疏云大小俱制七眾亦同准律女應小重以發花色故（文）今戒雖不見僧戒本尼律單提中制之比丘得吉（云云）故亦共戒也四分律云（雜揵度）尒時世尊在祇恒中與無數百千眾圍遶說法時有比丘噉䔉遠佛住世尊知而故問阿難此比丘何故遠住阿難云此比丘噉䔉佛告阿難寧可食如是味而[聽-王]法耶自今已去一切不應噉䔉尒時舎利弗風病醫教服䔉佛言[聽-王]服（文）准此非尼律中揵度又制之（云云）)。

二随文述解二　初制意。

(梵網經私記云五辛經云昔羅吉頭國有長者名善德請一比丘食之訖取一辛與比丘[乞-乙+、][乞-乙+、]食已去毗首天云（淨居天）汝食不淨故常時護汝天神皆捨汝去尒時比丘欲至恒河[口*束*頁]口河神不[聽-王]後至林中悔責命終堕於屎獄經歷千刧後生猪中千刧（文）楞嚴經云是五種辛[就/火]食發[婬-壬+(工/山)]生噉增恚如是世界食辛之人縱能宣說十二部經十方天仙嫌其臭穢咸皆遠離（文）)。

二法下釋文二　初釋五辛。

(家䔉者常今䔉也胡䓗者胡國䓗也有人口傳云今時殊大○立䓗是胡國䓗也家䓗者常小䓗類也　問今時菲如何　荅五辛異說太多如五辛經五辛各五合二十五（云云）故今疏釈菲雖不入五道璿注入五辛楞伽經亦制之仍不可食（云云）問今時蘿蔔（大根）如何　荅無苦也與减注云若興渠者于闐國有之其根白葉如蔓菁臭如䔉（文）則相似大根依之有人云大根五辛随一也與减釈如是加之蘓悉地經中食囉[卄/補]神咒無威驗（云云）又䔉婆呼童子經上云○亦不飲酒及以食肉䓗薤韮胡麻羅蔔（乃至）若食此等食者不名持真言人念誦無驗（文）由此先師菩薩亦不食故知大根五辛随一也（云云）此則大誤與减釈興渠云有于闐國云云世間常無物見蘿蔔世間常有故知不同也口傳云大峯有興渠云物其形相似與减釈而非大根（云云）次真言經禁之必由五辛不禁之若彼所禁一切五辛胡麻亦五辛乎俱禁之故[乞-乙+、]知不由五辛禁之也次先師和尚不食自示言我偏勝餘愛彼由此不食（云云）故知以蘿蔔為五辛大非也（云云）芸臺（俱礼之於毛）阿魏藥者撲揚疏云阿魏藥樹故知樹名也阿魏藥本草云[戶@勺]錫云今人之[亦/火]䔉白為假者真者極臭令下細䖝極効（文）故知下藥也（云云）)。

二如是下明開制二　初正明。

(除自重病等者與减注云毗尼母云舎利弗囙風疾醫令服䔉佛[聽-王]（文）)。

二如下引證二　初證開制。

(如文　問五辛禁忌其日數何哉　荅引經律示之報恩經云七眾等不得食肉重辛讚誦經論得罪有病開在伽藍外白衣家服已滿四十九日香湯澡浴竟然後許讀誦經論不犯（文）僧祇律三十一云在一邊小房中不得臥僧床蓐不得僧大小便處行不行入溫室○不行遶塔在露處得下風遙礼七日行随順法至八日澡浴洗衣○入僧中（文）)。

二又下證開意。

(十誦律三十九云身中有八万戶䖝若燒身者當[煞-(烈-列)]此䖝佛言今死時諸䖝亦死（文）)。

(已上五辛戒畢)。

三不舉教懺戒第五二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前則自絜己身今則不與穢行同居故也（文）)。

二随文述解二　初制意。

(犯戒苦因轉者謂教令苦因懺（云云）維摩經等者是維摩大士受病時釈尊遣文殊令問病維摩大士荅文殊言如文集等)。

二此下釋文三　初釋犯八戒等三　初明通大小。

(今師解釈意律藏所說五八十具之戒即為菩薩攝律儀戒以小乗心受之成小乗戒以大菩提心三聚通受之時為攝律儀戒也故云通聲聞菩薩戒也此即任瑜伽誠說致料蕳也)。

二瑜下引經論證二　初證七眾通菩薩。

(引瑜伽證七眾通大即通受菩薩戒也)。

二涅下證八戒通菩薩。

(次引涅槃上七眾中不攝八戒是以引涅槃證八戒通大也則別受八戒也寂疏云八戒五戒是在家戒也十戒是沙㫆戒也毀禁者即是比丘[乞-乙+、][乞-乙+、]尼又十戒謂十重毀禁謂四十八輕垢（文）)。

三言下釋經毀禁。

(及以菩薩攝律儀戒（云云）問菩薩攝律儀戒全是七眾戒則瑜伽文分明也尒者八戒五戒十戒比丘戒即可菩薩攝律儀何此外云及以菩薩攝律儀戒乎荅於律儀有共不共瑜伽且出共律儀一邊云攝律儀戒七眾戒故也攝善法戒廣故後四重攝之也若由不共後四重名律儀戒故本業經云攝律儀戒所謂十波羅夷也此指不共攝律儀述及以菩薩攝律儀也是以唯識述記云然菩薩戒自息惡戒是何戒攝今欲為前別故所以且說七眾其實菩薩戒亦得是律儀戒等（文）)。

二七下釋七逆等二　初指七逆。

(如文)。

二八下釋八難三初以八無睱釋二　初標列二　初列數。

(八難者異說頗多八無睱經以邊方為八難一玄[(天*天)/貝]九云邊地攝北列文無佛法邊地也北列著樂不能修道依之為八難随一也長壽天者惣有二說一云惣色界天名長壽天唯除五淨居唯聖所居故○一云非[乞-乙+、]想天名長壽天八万刧久故等（云云）佛前佛後者㫆勒出世前釈迦入滅後也然有佛法人能解說猶名佛世燈云言值佛者有佛教法從他[聽-王]聞亦名值佛龍宮天藏像末之後佛法豈無以此准知但天上人間無人傳說名無佛世（文）若由此文增刧人壽六万歲猶佛出世也七万歲羅漢入滅以後㫆勒以前正佛前佛後時分（此亦且依一說明也）)。

二彼下釋名。

(如文)。

二彼是下釋疑二　初惣標。

(明矌疏列八難了云此八是果[乞-乙+、]由因尅見所犯因可令懺懈其因者何謂毀戒堕獄因慳貪餓鬼因無慚畜生因為求人間壽持三㱕五戒即此北冽因為求天樂持八戒等即長壽因不為解脫集学世俗防護三業即世智弁聡因折損有情身分毀謗正法諸根不具之因不思惟修習大小觀法生佛前後因（文）此釈與今師解釈大途同小異（云云）)。

二此下別釋。

(此中十惡等者十惡上品招地獄中品生餓鬼下品堕畜生論藏意也世善者不欣出世道修善也邪定感長壽者此釈叶無暇經非想天之文欤（云云）)。

二有下以十三難釋二　初舉八難。

(十三難者邊罪汙尼賊住破內外道黃門[煞-(烈-列)]父[煞-(烈-列)]母[煞-(烈-列)]阿羅漢破法輪僧出佛身血非人畜生二形也此內五入七逆除之殘之八云八難也)。

二雖下推釋疑。

(於上八可懺業障二形等報障不可懺是故云取汙尼等也寂疏云今謂十三難中除二形黃門畜生非人及破二道餘名八難二形等四既是報障無懺除義破二道者以在異道還入佛法故無同住同利養義是故此五不入教懺數中（文）與今有說少不同藏疏不[這-言+夌]今疏具出二說大同（云云）)。

三傳下並結二義。

(如文)。

三言下釋犯輕垢罪二初牒文。

(如文)。

二除下明開二　初正明。

(舉罪五德者四分律云一知時不以非時二真實不以虚妄三利益不以損减四[弟/木]耎不以麤鑛五慈心不以瞋恚（文）)。

二瑜下引證。

(不可與語者不受能舉詞也若觀待時者可待時冝也非時者貪嗔癡時大風雨時嫁娶時等此外為時也不可責治罸等者不呵責下品過不治罸中品過不駈擯上品過也傳奥疏云瑜伽說輕過呵中過罸重過擯不尒成犯（文）)。

(已上不舉教懺戒畢)。

三仰修佛法門三　初住不請法戒第六二初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前則於失者不教悔今則於德者不敬請故也（文）戒名住者有二義一云住（都上免手）不請法戒謂制住法師不請法也一云住（師手）不請法戒謂住字属能犯人對下不能遊学之言次義為勝順（文）故（云云）)。

二随文述解三　初制意三　初立義。

(涅槃經第四云諸佛所師所謂法也是故如來恭敬供養以法常故諸佛亦常（文）　問若佛以法為師者三寳中以法可為初乎　荅報㤙經荅此問云法雖是佛師而法非佛不弘所謂道由人弘是故以佛在初（文）)。

二遺下引證。

(問引遺教經意如何　荅引顕智德顕法㓛力依法生智依智断惑依惑盡故證涅槃也引意實有其謂者欤聞思修恵者三恵中先二散恵後一定也聞謂先文後義思謂先義後文修謂文義俱照也（云云）)。

三菩下結理。

(如文)。

二言下釋文五　初釋僧房等。

(如文)。

二釋日日三時。

(法藏疏云日[乞-乙+、]三時者約時分也謂震旦供養小食齋時供正食餘時供非時湯藥等故為三時也（云云）)。

三日下釋日食三兩金二　初釋文。

(日食三兩金者法銑疏云因中說果故云食金（文）智論三十三云或時以因說果如言一月食千兩金[乞-乙+、]不可金因金得食故言食金（文）明矌疏云三兩金者舉重况輕末代知法[(天*天)/日]補佛處（文）)。

二何下述意。

(二財差別等者瑜伽第五云又非聖財所生樂有怖畏有怨對有灾橫有燒惱不能断後世大苦聖財所生樂無怖畏無怨對無灾橫無燒惱断後世大苦（文）)。

四常下釋常請法師三時說法。

(如文)。

五言下釋為法滅身請法。

(魂洗雪山者洗字寫誤合作沇宗要（并）古本皆作沇釈迦菩薩四十超刧之內雪山童子時超十二中刧也（文）)。

三有下開緣。

(如文)。

(已上住不請法戒畢)。

二不能遊學戒第七二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前則通請大法今則別[聽-王]毘尼故次來也（文）第六戒何住處知法人來不請法制也今此戒者不徃彼講法處制也（云云）)。

二随文述解二　初制意三　初述意。

(付今戒一疑來凢為出離但修一門以為足好廣學非自要旨何此戒制多聞乎為遮此疑述万行一門等也万行者不可過六度十波羅密之行断惡修善利生之義此等諸行但一門也一門者謂菩提一門為菩提修行一切皆為成佛因依因行㓛成成菩提果故云無非是也是以上釈云得發大心所有願行皆成因性（文）大集經第九云如耆婆醫王常作是言天下所有無非是藥菩薩亦尒說一切法無非菩提（文）五怙抄云問付菩提薩埵行願且新學菩薩一切講法處悉徃可[聽-王]受欤將聞随一法精進奉行欤進云今經中是新学菩薩（乃至）一切說法處悉至[聽-王]受若不[聽-王]受者犯輕垢罪（文）故悉可[聽-王]受見付之不明凢新学菩薩先堅一行然後可[聽-王]受餘法若初聞多法無所奉行者宛可如貧窮人日夜中常數他寳自無半錢分既是聖教所毀也何可云薩埵妙行乎彼如釈尊與阿難同於空王佛所雖發菩提心阿難好多聞故今尚居小位修行勤惰差別挍量可知者也若尒者制立今禁戒令進修菩薩位地事其趣不明如何　荅先親近善友次[聽-王]聞正法次思惟義理後行法行是則薩埵妙行䡄則也尤徃講肆所悉可[聽-王]受者也是以優婆塞經說四十里中有講法處不能徃[聽-王]得失意罪（云云）即同今經意凢已發菩提心之後所作事悉是菩薩行也設雖此法設雖彼法同㱕一門無有差別毫若發偏犱心者是則菩提障也何不閞犯戒乎但於多聞精進相對勝劣者此則古迹問難趣也正荅文云彼但為遮聞為究竟不遮多聞聖恵本故（云云）今既為正恵聞之冝加讚嘆何可毀責乎即勘瑜伽說多聞能知法多聞能遠惡多聞捨無義多聞得涅槃（云云）次於阿難事者大聖化用難測輙不可推定之望其事捈得者也（云云）)。

二如下引證。

(設滿世界火（云云）無量壽經下曰經文也此明要誓故云必過要聞法等也（云云）)。

三所下徵釋二　初徵問。

(如文)。

三如下引論二　初引文。

(補云以恵為躰等者四智為躰故也此有二重能引所引一云第六恵為能引前五波羅密為所引也文云恵能引發所餘等是也二云六度惣名能引菩提因故菩提為所引万行果故文云於彼菩提及能引法等是也（述云）問於彼菩提及能引等皆起邪行（文）菩提是佛果於佛果位豈起邪行乎　荅於菩提果不可有起邪行何度於所修行可立邪正然云於菩提及餘五度起邪行者第六智菩提為本亦於餘五度成本故於此智恵非正理者為彼菩提修行非正行亦餘五度皆為邪行也等（云云）畧抄之)。

二是故下述勵三　初述義徵。

(如文)。

二頌下引文釋。

(（述云）文集注云若指諸文結頌示欤（云云）意云勘諸經論無此頌文故設疑釈也諸經論中取讚智恵文賢師結此頌（為言）)。

三問下决來難二　初問。

(如文)。

二荅二初直荅。

(如文)。

二如下引證。

(捨無義（云云）彼論次文述頌意云發增上恵由此能捨一切苦本煩惱無義證得涅槃（文）准此文無義者指煩惱生死輪廻本是煩惱即是無義也（云云）鏡水抄三十一云多聞捨無義者生死惡法名無義利故即由多聞能捨生死惡法無義之法也（文）)。

二言毗下釋文三　初釋毗尼。

(經法毘尼經律（云云）義寂疏云文中講法毘尼經律者詮法名經詮毘尼名律（文）此解釈意法毗尼者但舉所詮次經律者皆出能詮經者貫持之義貫持所詮之義故四諦十二緣六度之法皆經所詮故云法也律者䡄則之義定罪業輕重故於律有法分筆三義是名能詮之教所詮毘尼者舊訳云滅新訳翻調伏也調和身口意惡伏滅七支十惡之諸業故云毘尼是以賓疏云毗奈耶者翻為調伏世親攝論第一卷云調者和御伏者制滅調和控御身語七非制伏除滅諸惡行故（文）)。

二釋[聽-王]受諮問二　初牒經文。

(如文)。

二瑜下教用心二初引論標四處。

(如文)。

二何下徵述略攝頌。

(瑜伽三十云云何四處一專求領悟無難詰心處二深生㳟敬無憍慢心處三唯求勝善非顕己能處四純為安立自他善根非求利養㳟敬名聞處如是正念到師（文）)。

三菩下釋結罪二　初違犯二　初染違犯。

(如文)。

二懶下不染犯。

(如文)。

二無下無犯。

(無[這-言+夌]犯中有病無力者二緣也本文一[乞-乙+、]安若字謂雖無病必無徃彼力開之（云云）)。

(已上不能遊学戒畢)。

三背正向邪戒第八二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前雖離慢勤学而或心堕二乗故次制令專習大乗故也（文）又云第三釈名者心捨大乗故名背正遵崇邪小故曰向邪（文）述云凢邪正有通別二重一云內外相對時外道邪也大小二乗俱是正二若大小相對大正小正邪也不叶大乗實相故是以下文云二乗謗法空等名為邪見（文）背大乗正法向二乗外道可當戒犯也（云云）　問此戒結犯分齋受持小乗外道教之時結犯乎　荅此戒制意背大乗制向小乗等不為本意若不背大乗兼學小乗是菩薩遍學行故知以背大乗為此戒本制尒者背大乗教時犯也然而經云受持二乗外道經律具舉所造行故云向邪也非謂待向邪犯也又或一義云待向邪犯也藏疏云一是大乗法二起彼想三心背語非四捨此受彼故結犯（文）此釈意受持彼時犯也順經文亦符戒名也（云云）)。

二随文述解二　初制意。

(如文)。

二問下釋文三初釋心背大乗二　初問。

(此問意心背大心時犯重亦引起不同分心可失戒何犯輕垢罪乎（為言）是為顕第十謗戒不同起此問也)。

二荅。

(此謗別教等者　問指法花等一經全部云別教欤又於一經中指一處一叚云別教乎荅瑜伽云若聞甚深最甚深所心不信解（文）則一處一叚見（述云）第十謗戒中惣謗謗一切大小經律別謗惣謗大乗教今此戒不尒於大乗中謗一部一叚別教故（云云　補云）師云依處或重或輕若聞涅槃經一切眾生悉有佛性等文即發謗云眾生無有佛性是雖一文一句謗之可犯重[這-言+夌]一切大乗故於自謗理性猶定犯重况惣謗佛性何非犯重若執法花一乗謗深密五性云非佛說此雖謗全部又犯此戒欤不通一切謗故（云云）　問自宗他宗諍可犯今戒乎荅不尒俱言佛說互談權實故非犯若執一宗言餘非佛說随時犯輕重戒也智論云自法愛染故毀呰他人法雖持戒行人不免三惡道（文）仰推如來（云云）如恵心僧都云五性一乗之義期慈尊出世是也（云云）)。

二釋常住經律。

(付常住經律二尺由初釈常住與經律也能詮所詮異故由次釈經律即常住三世常住故（藏疏同之云云）)。

三若其下釋邪見經律。

(經邪見經律者如智論云五百異部聞畢竟空如刀傷心是也邪見属機教非邪故矌疏云受持一切禁戒者非正律儀鷄狗等戒不為解脫並名邪見[乞-乙+、][乞-乙+、]多念故云一切等（文　云云）)。

(已上背正向邪戒畢)。

四救護眾生門二　初不瞻病苦戒第九二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前即背上勝法今則捨下病苦故次制也又前則於法有背今則於生不濟故次制也（文）寂疏云聲聞正在師友同法及被僧差此外不制本不兼物故大士一切應救本期兼攝故七眾同制（文）)。

二随文述解二　初制意。

(如文)。

二言下釋文二初釋供養如佛無異。

(義寂疏云供養如佛無異者佛是應敬之極病是應慈之至敬悲雖殊田義返同故無異也八福田中看病福田第一福田者崇敬義後救悲心初故田雖有八看病為上（云云）今師釈義同此也（云云）)。

二釋八福田二　初有義。

(八福田中設無遮會者如西天契日大王無遮會大唐清冷山無遮會也注未見聖教（云云）補行注云如此文散在經論然未見說八福田文（云云）經第一福田（云云）第字去声呼可得意即㝡上義也若平声呼時次第義也不叶義也)。

二今解二　初標列。

(如文)。

二以下徵釋。

(如文)。

(經百種病苦（云云）是百義也但非謂一百僧祇律云病有四百四也水火風難各有百一（文）)。

三言下釋犯輕垢罪二　初正釋二　初違犯。

(如文)。

二無犯。

(（述云）不犯緣惣有九種一若自有病（云云）私云不堪他看病裎病欤二若無氣力者雖無病氣力不能看病也三若傳請他者論云若轉請他有力随順令徃供事（文）四若病者有依怙者地持論云若知彼自有眷属（文）五若知病者自能供事者論云若知病者自有㔟力能自供事（文）准下是非久病欤故自能供事也六了知等者次前自有力供事此雖無力長病故自支持也七修勝善令無間缺者論云若為勤修廣大無上殊勝善品若欲護持所修善品令無間缺（文）論顕文二種見然今疏為一種欤或云疏但引一種欤八若自知鈍等者論云若自了知上品愚鈍其恵鈍濁於所聞法難受難於所緣攝心令定九若先許餘為作供事者前既許餘病者故後有病者雖不見病無過也是先約他也（云云）)。

二如下指餘。

(（述云）此下指例也謂如看病於自餘苦為作助伴可救其拁鏁等苦（為言）非閞今戒欤（云云）)。

(已上不瞻病苦戒畢)。

二畜[煞-(烈-列)]生具戒第十二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前防自身不能濟病今就依報不能畜非器故次制也（文）寂疏云大小俱制道俗共禁（文）)。

二随文述解二　初制意。

(如文　經乃至[煞-(烈-列)]父母等者雖今戒唯制畜[煞-(烈-列)]具因有此具可有害我親怨故因誡之通在家戒故常可有此事故也（云云）)。

二乃下釋文二　初釋尚不可報。

(彼還等者所[煞-(烈-列)]父母自宿業也（為言）若瞋自害彼怨無所益故又有義云若嗔（對留和）自害（那留於毛手）無所益故者謂嗔他還自害故自當可受此果故云自害無益也二義俱無[這-言+夌]也無所益（云云）寂疏云又我親既死不可還活設害彼親於我何益故長壽王經云以怨報怨[乞-乙+、]終不滅以德報怨[乞-乙+、]乃滅（云云）)。

二言下犯輕垢罪二　初牒文。

(如文)。

二若下明開。

(如文)。

(已上畜[煞-(烈-列)]生具戒畢)。

梵網古迹抄第六

第二十戒二　初標分。

(經下六品者寂疏云下六品者捐廣本也或經云六[乞-乙+、]品應別有六[乞-乙+、]品也（文）由初釈今心地品第十故第十一品至第十六品六品之中明之（為言）次釈有經本云六[乞-乙+、]品六十一品中別有六[乞-乙+、]品欤（為言）銑疏云今尋梵網有兩六字捐下六[乞-乙+、]三十六品廣開釈也又解此是品名[乞-乙+、]六[乞-乙+、]也以彼品中明六根等六[乞-乙+、]法故名六[乞-乙+、]品（文）由法銑初釈三十六品中明之（為言）廣本未傳故如是設異釈也（云云）自下十戒分為二門等（云云）寂疏云第二十戒中初四戒攝自行善後六戒攝化他善（文）初四戒自行善者初通國使命戒寂云身語意住不放逸（文）第二販賣戒寂云今此戒亦禁身語放逸（文）第三無根謗戒寂云此戒偏制語放逸（文）第四放火損生戒寂云此戒偏禁身放逸也（文）第二攝化他善門中寂云自下六戒攝利他善論攝善中云於諸學處正念正知正行防守於六戒中前二戒弁於他學處正知防守後四戒弁於自學處正行防守念則通也（文）)。

二随釋二　初四戒護自善門四　初通國使命戒第三初標名牒經。

(經佛言佛子者藏疏云初中佛言者以是別品之首故標斯語（文）又云第二次第者前則防畜戰[煞-(烈-列)]之具今則止彼身為戰使故次弁也（文）寂疏云通國使命者謂作使通兩國命（文）　問為國使通命令[煞-(烈-列)]害者可犯重戒是教他業故　荅可依心品欤若意欲使[煞-(烈-列)]害作使者通命之位犯此戒亦依我通使至[煞-(烈-列)]害者断命之位犯重罪若未至断命止者[煞-(烈-列)]方便罪也若一向通命無[煞-(烈-列)]害心者唯可犯此戒欤無[煞-(烈-列)]心故不可犯重故寂疏云若意欲使[煞-(烈-列)]随前命断別結重罪令禁通使故結輕垢（文）藏疏云若㨿損命犯二罪一望断命邊犯[煞-(烈-列)]戒二身為軍國使邊犯此戒（文）)。

二随文述解二　初制意。

(如文　經為利養惡心故等者寂師配釈三業彼云為利養惡心即意放逸言通使命即語放逸軍中徃來即身放逸等（云云）)。

二若下略釋二　初准開。

(若為調伏止等者寂疏云若為彼此交和在家理所不禁（文）　問出家菩薩設雖利益入軍中不許乎　荅聲聞自利尚有請喚等之緣許入軍中何况菩薩利他為先何開請喚不開直入乎亦復十惡尚許之况於輕戒為利不許之乎寂師解釈一徃相對在家出家菩薩為顕有差別也實有利益設雖非請喚不可遮入軍中也（云云）)。

二興下訓字。

(帥者眾（云云）軍眾也有人云帥帥即軍也有經云興兵相（云云）)。

(通國使命戒畢)。

二惱他販賣戒第二二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前雖止為國賊猶恐刧掠良戝故湏制也（文）寂疏云大小同制七眾不共若損境販賣（乃至）道俗俱禁若求利販賣（乃至）制道開俗（文）　問今戒犯相通情非情二境然而有情有惱義尤可云惱他情故非情棺木等無惱義如何云惱他乎　荅惱他言且望有情邊也　問販賣其差別云何　荅戒疏三下販賣戒云㨿此中湏分三位即販賣買也為利故收為利故出諍價而高為販也為利而取故减前價名買為利故出強增其價曰賣也（文）經良人（云云）無所属云良人謂非他眷属天竺有二姓良姓賤姓也賤他眷属也雖先賤姓放之為良姓今時公[夕*即]等人云良家此意也（云云）經棺材板木（云云）寂疏云棺材即是板木或板木者棺材槨等木也（文）初釈棺[木*戈]之料板木也)。

二随文述解二　初制意。

(無罪命緣（云云）瑜伽云六種活命一營農二商賈三牧牛四事王五習學書計數及[(留-田)-刀+ㄗ]六習学所餘工巧業處（文）)。

二言下釋文二　初釋六畜。

(明矌疏云六畜者牛馬猪羊雞犬且㨿家養者為言（云云）)。

二况下釋教人作。

([工*兄]教人作者御所覧異今現流布無如是文言有本中現有如是言彼本云若佛子（乃至）盛死之具尚不應自作[工*兄]教人若故自作教人作者犯輕垢罪（文）寂疏云此中舉自[工*兄]他者前飲酒戒禁自放逸故舉他[工*兄]自此反賣戒制損他境故舉自[工*兄]他自他互[工*兄]意在斯也（文）)。

三除下明開制二　初制道開俗。

(問經文所出良人奴婢等四物外餘一切販賣在家菩薩開之乎　荅准經文義寂法藏等解釈似限此四物雖然餘損生販賣亦可此戒所攝欤報㤙經云不得販賣弓箭刀杖以此為業若自有者直賣者[聽-王]（文）　問在家菩薩如為求利販賣布帛等物若非理販賣者亦可犯此戒乎　荅若以偽秤斗等非理販賣可犯下撗取他財戒欤（云云）)。

二如下引文證開。

(如文)。

(已上惱他販賣戒畢)。

三無根謗毀戒第三二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前於下位不輕今於上人不謗故也（文）戒疏三上云內無三實故曰無根以重加誣名之為謗（文）　問此戒既制謗他重事與第六重有何差別　荅舊人欲別二戒相故有根無根各作四句有根四句者一向有戒人說有戒人重罪輕罪悉犯輕垢此戒正制二向無戒人說無戒人重罪輕罪亦犯輕垢前戒兼制三向有戒人說無戒人重罪輕罪亦犯輕垢此戒兼制四向無戒人說有戒人過若說重罪犯重前戒正制若說輕過前戒兼制無根四句者一向有戒人說有戒人重罪輕罪悉犯輕垢此戒在文正制說重兼制說輕後三句作法同前但就無根為異復有人說第六重中制說實過彼云說四眾罪過故今此戒中遮無事謗文云謗他良人善人故前後二戒仍不蕳別所向說人有戒無戒既無蕳別理應通俱（文）○此則當今疏第六戒下二尺如寂法師初釈為正見如今師釈次釈為正見（云云）　問既云無三根是則妄語罪也何判輕垢乎　荅是應兼重輕垢罪謀誑之邊妄語也是重禁也今指誹謗邊云輕垢罪也（云云）　問此戒結犯分齋如何　荅例妄語戒言彰了[乞-乙+、]前人知解位結也不可必待前人信欤（云云）)。

二随文述解二　初制意。

(如文)。

二無下釈文二　初釋惡心。

(無利益心故（云云）非謂有利益可謗[乞-乙+、]心即無利益心即亦惡心故云尒也（云云）)。

二離下釋無事二　初正釋文。

(私云三根者見聞疑三也)。

二此下述異小三　初大意。

(（述云）菩薩約所謗境損輕重判犯故謗實犯之時損境義重故制重罪謗無事之時不能陷沒故制輕罪（云云）)。

二其下小意。

(（述云）聲聞戒以無根謗初篇犯僧殘謗僧殘犯提謗其已下罪犯吉羅也次說實罪有二位說初二篇犯提罪說下篇犯吉也（云云）)。

三於下惣結。

(於彼自行等者八云此有多料蕳　義云彼者聲聞也自行者自利行也於聲聞自利行顕有輕重不同相也一義云彼者利他自者自利[乞-乙+、]他菩薩行無根輕也自利聲聞行無根重也一義云彼者聲聞自者菩薩一無根罪於聲聞菩薩行過輕重也第三義為勝（云云）今由文集注意八怗抄第二義可為相羕實義彼者指菩薩利他行利他為本故無根輕自行者捐聲聞自利行自利為先故無根為重故一無根罪通輕重（為言）)。

三俗下釋所謗二　初随文別釋五　初良人。

(釈經良人也舊云出文選欤有人云戰國筞出此語也本文云士為知己者用女為恱己者容（文）今疏引上一句也士者十人之中蕳取一人名士為知己等者為知我忠㓛有給㤙等之人被使（為言）則知彼忠与㤙使之為良人即與上戒良人同也寂疏云想淨故名良實淨故名善非如前戒非奴名良（文）與今疏不同欤道璿注云無過近事無過白衣云良人無過五眾云善人（文）矌疏云外相無惡曰良內心調[弟/木]為善大乗戒定智恵之法自䡄[乞-乙+、]他受持讀誦解說書冩並名法師（文）)。

二施下師僧。

(施我（加和礼尒）之善者右點意我字属師近師之善法教弟子也左點意我字属弟子也右點為相羕義也)。

三護下國王。

(釈國王言禁[煞-(烈-列)]盜等行五刑故護身戝也)。

四蒙下父母。

(如文)。

五言下六親。

(伯（父之兄也）叔（父之弟也）俱父方舅也雖有異說且依一說所出也有抄云父方舅云伯母方舅云叔或伯父者舅也叔母者姨也（云云）經言犯七逆十重者藏疏云言犯七逆十重者明所謗之罪理實輕垢亦應有犯文中就重故也（文）寂疏亦同之義記下云言父母兄弟者舉大士之心心常想一切如父母六親應生孝順慈悲心（文）)。

二知下惣誡引文三　初誡勵。

(如文)。

二如下引文二初引昔緣。

(俳（タハフルタチモトル）佪（メクル）尋（ストハチツイテ）引徃昔因緣是報恩經所說也彼經第四云時提婆逹白阿闍世王言佛諸大弟子等今皆不在如來單獨一身王可遣使徃請如來若入王城則當以酒飲五百大惡黑象極令奔酔佛若請來入城者當放大酔象而踰[煞-(烈-列)]之時阿闍世王遣使徃請如來佛與五百阿羅漢即受王請前入王舎城尒時阿闍世王即放五百酔象○哮哧大吼向於如來時五百阿羅漢皆大恐怖踊在空中俳佪佛土尒時阿難圍繞如來恐怖不能得去尒時如來以慈悲力即举右手於五指頭出五師子開口哮啂五百酔象恐怖躃地尒時如來大眾圍繞前入王宮時阿闍世王即出奉迎請佛令坐佛即坐已求哀懺悔白佛言世尊非是我過提婆逹多聞佛言大王我亦知之提婆逹多常欲毀害非適今也過去世時亦常欲毀害我○乃徃過去不可計刧有大國王喜食鴈肉使一[狂-王+(山/鳥)]師常網捕鴈時五百群鴈從北方來飛向南○（大途同疏文）)。

二其下合今事。

(次文云尒時王者今大王身是尒時[狂-王+(山/鳥)]師者今提婆逹多是尒時一鴈悲鳴吐血者今阿難是尒時五百群鴈者今五百阿羅漢是尒時鴈王者今我身是（文）)。

三既下惣結。

(至人者佛也行事鈔上一云夫至人興世益物有方（文）經堕不如意處（云云）寂疏云由我謗故堕在[這-言+夌]意處也（文）明曠云堕不如意處者地獄別名也說謗於他令意减損名不如意此則囙也當報三途自意不如即是果也（文）)。

(已上無根謗毀戒畢)。

四放火損生戒第四二　初標名牒經。

(藏疏云第一次第者前則不謗於人今則不損依報故次明也（文）　問戒名云損生其義云何　荅唯制意無擇[煞-(烈-列)]生無過放火（文）則損[煞-(烈-列)]生云損生也　問必待[煞-(烈-列)]生方結犯乎　荅不尒但放火結其犯不待損生為顕罪重云放火損生例如酤酒生罪戒不待生罪領受則犯　問如下釈有[煞-(烈-列)]盜二罪見何偏举[煞-(烈-列)]生乎荅雖有二罪盜有不遍下云此中山等多分無主（云云）故且依多分随勝举[煞-(烈-列)]也（云云）)。

二随文述解二　初制意。

(雉尚潤翅（云云）智論第十四云昔野火燒林[乞-乙+、]中有一雉勤身自力飛入水中漬其毛羽來滅大火火大水小徃來疲乏不以為苦是時天帝釈來問之言汝作何等荅言我救此林愍眾生故此林䕃育處廣清凉快樂我諸種類及諸宗親并諸眾生皆依仰此我有身力云何懈怠而不救之天帝問言汝乃精勤當至幾時雉言以死為期天帝言汝心雖尒誰證知者即自立誓我心至誠信不虚者火即當滅是時淨居天知菩薩弘誓即為滅火（文）)。

二若下釋文二　初定輕重二　初惣明犯重二初雙標殺盜。

(別得[煞-(烈-列)]盜者若唯為[煞-(烈-列)]盜放火無放火意樂放火別可無放火罪若但欲放火無[煞-(烈-列)]盜意樂唯犯輕戒不犯[煞-(烈-列)]盜也若俱期一切具得多罪例如謗妄離合若但放火無盜損意樂則時不結盜後時湏償若不償者後時成重盜（云云）經四月乃至九月者寂疏云四月乃至九月者偏為損命故制暑時若燒他人家屋宅下偏為損物故一切時制若因放火害命損物別結[煞-(烈-列)]盜今唯禁放故結輕垢（文）准此釈由損生方云四月乃至九月若由損物邊一切時結犯此釈尤叶理今疏例可尒欤傳奥疏云無主之處從十月初至三月末即許有主之物不論時節皆不可也（云云）)。

二瑜下別證盜重。

(瑜伽論六十云或增他故焚燒聚落舎宅財物珍玩資具當知彼觸嗔恚所生盜相（文）)。

二此下別蕳此文。

(問山林矌野等設雖無別主國內悉属王如何云無主哉　荅前盜戒中云不尒國王擬養彼故（云云）)。

二但下釋經文二　初釋惡心。

(藏疏云以惡心者蕳却慈心救物○故放火者蕳於錯悮也（文）)。

二定下釋有主。

(田木者田四邊之木也（云云）)。

(已上放火損生戒畢)。

二六戒護攝他門六　初法化違宗戒第五二初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前則遮其外損今則護其內益故次明也（文）又云以法化生理冝以大[這-言+夌]本所宗授以小乗戒防此失故斯号（文）)。

二随文述解二　初制意二　初正陳制意。

(維摩經（云云）其文前如引之維摩詰者金足如來化身也（云云）)。

二問下問荅决疑二　初問。

(意云聖教万差依根性不同由之法花云求聲聞者說應四諦法等何不蕳機可授大乗仍[這-言+夌]論文（為言）　黠（カツサカン）　歴（アニ子ク）)。

二荅。

(此荅意云今制以惡瞋心可與大人授小也（為言）)。

二准下釋文二　初定犯位。

(如文)。

二今下正釋文二初所被。

(眾畧有四者如次配佛弟子外道惡人六親善知識（云云）入正法者可通大小二乗七眾佛弟子也未入正法者可通未受三㱕五戒等俗人及九十六種外道也已上二種內外相對也三四兩種不離上二種但第三通內外第四唯[戶@勺]內眾等（云云）　問離此四種眾有何等眾云眾略有四乎荅略者可有兩邊欤一今此四種且就人道論之實可通六道故云略欤一義云[癈-殳+矢]立門略也非略人躰[絞-父+(夕*匕)]収物躰此外不可有之但立門出眾類但有四眾故云略也此義勝也（云云）　問第四同乗親厚者是經文善知識欤既是知識如何反教彼乎　荅是必非我師也知識之言通今且指我同侶也俱佛法修行相教為知識故云尒也（云云）)。

二所授二　初明如法授二　初惣判經文。

(一者教法等（云云）第一是能詮文字第二即所詮義第三則所修行法此則教理行三種是即所授法不举果者不可教故不出之也)。

二此下別釋行法三　初釋有文。

(十信者住前十信也)。

二不下點無文。

(自證解故者此無漏位故十地自證十真如是故不可依他教不同地前有漏故可依他教由之經文不举十地（為言）瑜伽四十七云勝解行住菩薩轉時應知何行何狀何相荅（乃至）信他諸佛菩薩而行未能自內了知真實（乃至）皆随他信成就極少聞所成智思所成智而非無量（乃至）　問極歡喜住菩薩（乃至）　荅（乃至）無師自然妙智随順遍一切種諸佛所作事業随順廣大願心（乃至）自觀己身能正随順如是解了極多歡喜（文）)。

三或下點異本。

(如文)。

二言下釋邪授犯。

(橫教者傳奥疏云撗教者幸是大根授以小法如以穢食置於寳器[工*兄]與邪僻豈非撗教若實無惡心嗔心但緣知是小根不堪授大或使㩲伏要善他宗或為圎成種智即教亦無犯（文）)。

(已上法化[這-言+夌]宗戒畢)。

二貪戝惜法戒第六二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前於諸人不教為失今於求者不施為失故次明也（文）)。

二随文述解二　初制意。

(如文)。

二此下釋文二初惣述意。

(先說苦行等者矌疏云先令為說苦行意在使其重法輕生非謂即捨身命燒身臂指若即捨身法為誰說（文）與今疏意大同大智律師等解釈實燒身臂指名持戒不燒名破戒見大[這-言+夌]今師等意就中捨身之行非凢位所行非分恵施反生退故若尒今師解釈叶論藏等意欤經大乗威儀經律等者寂疏云如此經及善戒經决定毘尼菩薩地持等即是大乗威儀經律也（文）義味者矌疏云所詮之旨為義[乞-乙+、]理適神名味（文）璿注同之　經非出家菩薩（云云）勝莊疏云非出家菩薩者自有兩釈一云若不燒身等供養諸佛即非出家一云在家菩薩燒身乃至捨身命非出家菩薩能行此事所以者何非威儀故為護聖教利益有情故不燒身㨿新学菩薩故作是說菩薩燒身捨身即是極之辞未必一切要湏捨身方成菩薩（文）)。

二應下別釋文三　初釋應荅不荅二　初直釋文。

(寂疏云秘不盡說也法銑云問異荅異如問苦行便說空法以此激之令送財利故也（文）)。

二然下蕳輕重二　初定此文。

(勝莊疏云問此不與說法與前重中慳不與說有何差別解云性慳法故不為說法是他勝處性非慳法為利養及嫌恨心不與說法是輕非重故有差別（文）經倒說經律者藏疏云倒說文字無前後者廻前作後廻後作前中置前後[乞-乙+、][乞-乙+、]置中令乖義理故為失（文）)。

二如下引文蕳。

(如文)。

二釋謗三寳說二　初釋文。

(如文取義者謂帯意趣經而直得意不解密意也（云云）)。

二如下引證。

(定有佛性等者彼經二十四對諍論中一箇不解我意也五姓宗證文由宗家意行佛性非悉有故說一切定有不解我意也理佛性一切必具故言定無不解意也故行性有具不具理性悉具得意方名解意也為謗佛法僧者正所謗法也謗法能說之佛及能行之僧俱被毀故樞要上云無種姓人證者涅槃二十六云善男子若說一切眾生定有佛性是人名為謗佛法僧若說一切定無佛性此人亦名謗佛法僧（文）　問一性宗意云何　荅一性宗雖不許法尒五姓而許暫時無姓故云悉有[這-言+夌]許暫時無姓故為不解意也（云云）藏疏云謗三宝說者云此倒說是佛所說則為謗佛也法實不尒言法如是則為謗法復云僧同此說亦是謗僧也（文）　問若是謗三宝者何不犯第十重戒乎　荅是為得財利方便如是說故實內心非起邪見故不犯重也（云云）)。

三犯下釋犯輕垢罪二　初違犯。

(瑜伽云等者問此瑜伽文為利不見尒者何引證乎　荅瑜伽意不同今經欤雖然犯相小相似故引證欤)。

二無違犯。

(轉布非人者倫記第十云非是法器故名非人舊論云向惡人說（文）謂其人雖法器其人後可授非器者不可說也（云云）)。

(已上貪戝惜法戒畢)。

三依㔟惡求戒第七二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前則順理求法倒說成謗今則非分恃威苟求名利故次明也（文）依㔟惡求者恃他國王[乞-乙+、]子大臣百官之威㔟非理求乞他財故云惡求也　問非理取他財物是盜犯何結輕垢罪乎　荅藏疏云約得物邊犯初篇重戒就恃威惱他邊犯此輕垢（文）義寂解釈同之也述一義云然而今師御義於此戒中雖無解釈准下撗取他財不可有別盜罪盜者不與取義然今是他既捨與故無盜犯也彼戒解釈云既取他與非盜戒攝文准彼可知之（云云）此上問荅有之略之也)。

二随文述解二　初制意二　初直述意。

(如文)。

二如下引文誡二　初小欲多欲對。

(多欲之人等（云云）問多欲不知足有何差別乎　荅於未得財貪求是多欲也於已得財作不足心是不知足也次未得財不求索即小欲也於已得小財不悔恨作多足意則知足也此等差別　經二十五具說之如文集)。

二不下知足不知足對。

(雖富而貧等者遺教經云知足之人雖臥地上猶為安樂不知足者雖處天堂亦不稱意（文）經恃作形㔟等者寂疏云顕藉彼命謂之形密馮彼力謂之㔟乞索打拍[去/(冗-几+牛)]挽者初用乞索不與則打拍以威取之[去/(冗-几+牛)]挽以奪之撗取錢物者非理奪取也若取而得物別犯盜損今恃㔟乞求邊結輕垢一切求利名為惡求多求者非理求故名惡求無猒求故名為多求（文）又云損惱他人故無慈心[這-言+夌]佛所制故無孝順（文）)。

二言下釋文二　初定文。

(如文)。

二如下引證。

(（述云）遁倫第十云小事小業小希望者舊云（地持論也）小利小作小方便測解不能廣受檀越多施令生施福名小事不能為人廣有所求名為小業不能積財廣攝眾生名小方便（文）聲聞自利為本故為誡自多貪之過有三十捨堕等之戒此等戒多分制多求財利也菩薩利他為本故為利生勸多求廣施若不尒者犯輕垢罪如佛戒○令不造作不應等學也是誡菩薩也（云云）補云疏引瑜伽文顕聲聞菩薩不等学相傳云約自利邊一切同聲聞此則攝律儀門若為利他與聲聞不等學是則攝善攝生門也為利他雖似[這-言+夌]律藏由實理無相[這-言+夌]也律中開為他人菩薩制為自身雖然聲聞自利為本菩薩利他為本傍正不同實無強[這-言+夌]（云云）非親里者注戒本云非親里者非父母親及非七世反上是親（文）)。

(已上依㔟惡求戒畢)。

四虚偽作師戒第八二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前則強威逼奪今則詐為授法故次明也（文）寂疏云無德詐授有誤人之失制之二乗同制道俗俱禁經許夫婦互作師授故知通制俗眾（文）)。

二随文述解三　初惣釋文意。

(日[乞-乙+、]誦持等（云云）是述經文日夜六時持菩薩戒等意為制意也寂疏云又云文中学誦戒者（乃至）解其義理佛性之性者明作師之人應先求自解晝夜各三為六時恐新學人廢忘教詮於行有缺故制之也（乃至）持菩薩戒者受持其文也解其義理者解其開遮輕重義也佛性之性者解其當現因果佛性所知中要故偏舉也（文）藏疏云復解成佛之因故云佛性之性略有三種一自性住佛性二引出佛性三至得果佛性具釈如佛性論等皆應具解（文）莊疏云先串習未必湏六時已解義理故解此妙戒是佛之性（文）)。

二言下別釋欺誑二　初釋文。

(自作後法大衰損（云云　述云）一義云現世授虚妄戒令他無利苦勞故能授師後報堕在惡道故云後法等也法即報義也故瑜伽四十三云現法後法利者謂正勸導令在家者或出家者漸次修行趣向離欲○於後法中或生淨天或無餘涅槃（文）遁倫云法者報也（文）比此解釈今釈可得意也一義云八怗抄意當來可云戒法也今生虚偽作師故不令他得戒法後生值如此師我不得戒法云後法大衰損也（云云）鈔批五本云謂來生還逢如此師僧受戒不得由今身為他師僧行非法故（文）今疏釈意同此義欤又一義云寂疏云言乖自心故言自欺令他謬為故亦欺他（文）無利勤苦者無戒令護持故也　問雖不解義理羯磨不[(天*天)/日]亦說相不乱何受者不得戒乎　荅為師授戒時者非誦羯磨說相文言必解戒義令說聞戒義也（云云）)。

二菩下引證。

(相似㓛德（云云）瑜伽論出五種相似㓛德中是第二也彼云二者詐現種[乞-乙+、]具足威儀（文）)。

三此下惣結輕重。

(此雖妄語等者不解戒律者詐言能解雖是妄語為作師故詐云能解故犯輕垢罪不犯妄語罪也（為言）藏疏云實無知詐言能解此犯初篇妄語罪也今取乖失引導令法化不傳故結此罪（文）)。

(已上虚偽作師戒畢)。

五闘諍兩頭戒第九二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前則自無知今則欺有德故也（文）首疏云二人共竸名闘徒黨相助名諍（文）　問此戒所闘諍人唯[戶@勺]出家菩薩欤將又通在家菩薩欤　荅經文唯雖似舉出家菩薩准無根謗毀戒等可通出家菩薩及比丘[乞-乙+、][乞-乙+、]尼等四眾人欤俱佛法修行者傳此語令闘諍者破滅佛法令眾不和四眾過齋等故可通四眾人制也但經文并解釈之顕文相舉菩薩眾是正制故先举也不可限此可及小乗也（云云）　問此戒制離間語過欤將復為別制欤　荅准瑜伽論開不犯（文）又依有說義似制離間語之過雖然犯者意樂小別此作令闘諍意傳彼此語令闘諍故犯此戒也又令闘諍之時必彼此人分離故不犯中出離間諍也（云云）　問此戒結犯分齋如何乎　荅傳彼此語前人聞知位犯也凢語業犯多分言彰了前人知解位犯也　問既云闘諍兩頭知待彼此眾共竸時可結犯何其事未究竟時結乎　荅結犯在能不依闘諍能傳犯者其意樂已顕我造業已成也闘諍在前人故不待彼也（云云）)。

二随文述解二　初制意。

(彼此和合生善（云云）生善中無過興正法依正法住世得佛法修行然而佛法久住必依僧宝[乞-乙+、][乞-乙+、]為義以和合為用眾和合故得佛法久住故云尒也和合者不過六和戒見利三和是躰身口意三同即相也（云云）)。

二見下釋文二　初釋違犯。

(持戒比丘者比丘之名通於大小今指大乗比丘次句云行菩薩行故即出家菩薩也是以智論第四云有菩薩必在四眾有四眾不必在家中（文）闘遘兩頭者寂疏云聞此彼過向彼是說故云闘過或經作遘字謂彼此言聞而相遘或經作過字義亦同也（文）勝莊疏云令兩頭聞過向彼說此過向此說彼過由此兩頭起闘諍故（文）遘兩頭令闘諍（云云）謗欺此彼眾惡起者釈經無惡不造也舊疏有二尺傳奥疏云彼此無過兩頭互說遂令善人心生忿毒迭相陵損故云尒又無惡不造属於此人謂種[乞-乙+、]闘謗[(弟*ㄆ)/力]令相反是無惡不造也（文）初釈属所闘之人次釈属能闘之人准此二釈可料蕳今文一云属所闘兩方由令離中彼行諸不善業故一云属能闘之犯人謗欺之時自成妄語等諸惡故若所闘義者此彼者所闘之兩方由不和故所闘之人造眾惡也次能闘之義者此者自欺也能闘自成妄語故彼者所闘人由謗彼生諍竸故惣云眾惡起也二義俱無[這-言+夌]（云云）)。

二菩下引不犯。

(如文)。

(已上闘諍兩頭戒畢)。

六不救存亡戒第十二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前則於賢欺謗今則見苦不救（文）)。

二随文述解二初標判。

(凢經有二叚自初至救度眾生明不救存難放生以不救死難犯不救存戒二自若父母至天上顕不救亡靈齋講以不資亡靈犯不救亡戒也是二戒含制戒也雖一可犯此戒欤（云云）戒名存亡者配當此二意（云云）)。

二皆下解釋二　初放生以救死難三　初起普親觀。

(問科文云初起普親觀二言亦下明平等觀（文）二觀不同云何　荅普親觀者謂但觀父母度之未觀自身同躰平等觀者自他平等觀也為顕自他平等義亦出皆我父母義雖兩出所望各別也（云云）如世尊言者瑜伽中引世尊說也（如文集）經一切男子是我父一切女人是我母（云云）義寂疏云男女父母者就相且配約實隔世男女通是父母（文）此解釈意經文以一切男子為父以一切女人為母是且約相順以配属也實自無始世以來為或父或母互可通也是以十誦律云目連入村乞食居士婦懷姙問言是男是女耶目連云是男及生是女遭謗問佛[乞-乙+、]言本是男胎中轉為女故目連見前不見後非妄語也（文）准知或轉男或轉女是以通可為父母也法藏疏云問若尒者[煞-(烈-列)]生應得逆罪荅以隔生故非逆（文）)。

二言亦下明平等觀二　初明有情同體二　初釋文。

(四大者地水火風四大也五常者一義云仁義礼智信五常也沙㫆經疏第一云（法進）五戒者同於外書五常之教謂仁義礼智信也○王者履之以治國君子奉之以立身用無蹔[(天*天)/日]故曰五常（文）意云以四大成依身以五常為行儀此二法必人身所具足古举之也一義云指五藏云五常仁義等五常五藏是但一躰以此五常在人之時云五藏故今举依身能造之具處故依一躰故且云五常非仁義等五常欤一義云五行云五常木火土金水五行也（云云）一義云五常者五薀也璿下云一切眾生同以四大五薀而成其身[煞-(烈-列)]彼即[煞-(烈-列)]我身（文）此義勝也（云云）　問付此義色薀實可有分受氣義餘四薀何可云分受乎　荅且雖云五薀正取色薀一邊欤（云云）無曾不稟等者意云於一切眾生無不受同四大五常無量刧間於二親受生時或為兄或為弟或為姉妹等如是於何生無不親類故一切男女亦是我故身於二親四大五常分取成兄弟等依身此兄弟依身本是父母一躰身故我依身即彼身一物故如此見即我故身也（為言　補云）二親之[歹*糸]者上既觀一切皆我父母畢由之一切皆分受同二親身躰四大五薀自他無別皆兄弟故是亦有情平等云也（云云）受氣者父母精氣也（云云）平等同躰觀常約理同躰而今平等觀有情万物二種俱唯約事也（云云）)。

二如下引證。

(丈夫意氣等者上三句未知何文下句出論語彼云君子敬而無失與人㳟而有礼四海之內皆為兄弟也君子何患手無兄弟也（包氏曰君子䟽惡友賢九列之人皆可以礼親文）（八怙抄義也）意云丈夫者男子通稱是人也意氣者志也情愍義也對心者心法雖無形或云八分肉團常方一寸是心所依也抄枇三末云方寸亦心也人心居腹中只在方寸之間其色純赤（文）風雲者相順之義若人有情愍之心一切人随順如雲随風無隔（為言）列士者嚴勇也此人乗飛車遊行天下間四海皆作兄弟思引此二事證有情同躰也（此俱相持公義順證也）有義云丈夫之意氣（阿留都機和）交遊烈士（寸留都機和）可訓也意云丈夫者善人意氣者憤心也風雲者風有順猛今猛風也謂本雖[弟/木]軟善人有憤忿之意時如風雲強猛也烈士者極猛勇也雖然交親之時如兄弟無隔（為言）此義上下相對尤可然欤（云云）問有人難科文云初至亦[煞-(烈-列)]我故身猶普親觀見何不[煞-(烈-列)]已下為平等觀乎二平等觀名目出何文乎（云云）荅今案云科文尤順文意凢今師多分依用義寂法藏彼藏疏云初普親觀一切男子（乃至）二平等觀亦[煞-(烈-列)]我故身（乃至）是我本躰（文）寂疏云即[煞-(烈-列)]父母者举其普親兼遮[煞-(烈-列)]食亦[煞-(烈-列)]我故身下明一躰觀（文）兩師解釈明叶科文意若尒今師解釈准彼等釈得意都無相[這-言+夌][工*兄]下云作同躰想（文）非平等觀何法藏疏明云平等觀寂疏云一躰名異義同若尒平等觀名言本㨿太明（云云）有抄云今師意亦[煞-(烈-列)]我故身句猶属普親觀一切地下同躰觀（云云）兩師解釈與今不同（云云）此義不足言與兩師解釈比挍都無相[這-言+夌]如是非義只存畧矣（云云）)。

二言下明万物同躰。

(作同躰想等者　問今為放生作平等同躰觀何於非情地水等作同躰觀乎　荅實為放生雖非要因令作同躰觀也（云云）大地無曾不捨等者如釈尊因位為眾生濟度棄捨身命給猶於三千界無有如芥子許非菩薩捨身命處何况我等自無始世以來死此生彼受苦其間捨身何處不捨乎是以宗要云如世尊言大地無有汝等長夜不受無量生死苦處（文）火風存為身者具可舉四大今略舉二種（云云）義寂疏云眾生之身攬四大而成躰生時聚集為身死時離散為物雖集散從緣而其性不殊大而觀之無非我躰故聖人以群生為己身以万物為己躰等（云云）散即㱕本者濕暖動三速散㱕本地大遂成土也樂天云莫咲賤貧誇富貴共成白骨兩如何（文）廣弘明集云先去非永別後來非大親先年與昨日一周為塵去新墳與舊塚相續似魚鱗茂淩誰弁漢驪山誰知秦定知今世土還是舊人何無情取他骨獨埋我身（文）)。

三常行下除現當苦。

(經常行放生生生受生者寂疏云生[乞-乙+、]受生者雖更曆死而悲觀逾深（文）依此釈訓文云常行（師手）放生生[乞-乙+、]受生（麻手世與）意云菩薩行放生非唯今世生[乞-乙+、]受生處常行放生（為言）亦有點云生[乞-乙+、]（於師手）受（師免與）生（於）生[乞-乙+、]者能[煞-(烈-列)]所[煞-(烈-列)]眾生依行放生所[煞-(烈-列)]生免死今世受生能[煞-(烈-列)]生離[煞-(烈-列)]生業故後世受長命無病生是故能所合云受生道璿注意如是見今師釈雖不分明由彼二師俱可料蕳也若以除能所[煞-(烈-列)]現當苦也釈通經常行放生等句者同道璿注意也若但属若見世人已下文叶義寂意也傳云拾經文語云常行放生及以方便等若尒當經應方便等句欤尒者釈文雖不分明如寂疏可得意也釈㔟順彼疏彼云應方便救護解其苦難者救所[煞-(烈-列)]生解其現苦常教化講說菩薩戒救度眾生者救能[煞-(烈-列)]生遮其當苦（文）)。

二死下齊講以資亡靈。

(死亡之日講戒經（云云）五怗抄云　問凢自業自得之理法尒所定也若依別人善根令感他果者種子生果之趣豈可然乎○荅依濟講追福善根資亡靈自作昔善業令其生長故更不可背自業自得之理福資亡者○生人天上之詞寧非說此趣乎他人善根是資助之緣也又無此資緣之時不可開其果更不可壞囙果道理是以寂疏云因果道理實無我作他受然彼此相緣非無互資故目連設福母靈脫於餓鬼苦耶舎修善父神免於劇難（云云）○尋云若為都無善根亡靈修追福者無所資善業故都無得益義乎荅可尒也但自徃以來經多生之間有小善者資之可令廣大也為善人修追福其益應速疾為無善人修者證利不輙所資善根能資行相對順[這-言+夌]授量應知之（云云）心地觀經第三云世人為子造諸罪堕在三塗長受苦男女非聖無神通不見輪囬難可報哀哉世人無聖力不能㧞濟於慈母以是因緣汝當知勤修福利諸㓛德以其男女追勝福有大金光照地獄光中演說深妙音開悟父母令發意憶昔所生常造罪一念悔心悉除滅口稱南無三世佛得脫無暇苦難身徃生人天長受樂見佛聞法當成佛（文）随願徃生經云佛言普廣為此人修福者七分之中為獲一也何故尒乎緣其前世不信道德故使福德七分獲一若以亡者嚴身之具堂宇室宅園林浴池以施三寳此福㝡多㓛德力強可得㧞彼地獄之殃以是因緣便得解脫（文）樞要文等畧之以理本者理有二義一云道理之本謂菩薩戒理輕說輕理重說重非随冝說故一云證理之本謂持菩薩戒證真理故（為言）經得見諸佛等者傳奥疏云謂已在人天之者即令生於淨土故云得見諸佛若在三途之者不得同生淨土故令且上人天（文）)。

(已上不救存亡戒畢)。

第三十戒二　初標分。

(自下十戒成六和敬（云云）初三戒配三業次一戒見同次四戒利同後二戒戒同也（云云）初三各攝等者別復釈上三業和也所以然者寂疏初三戒配三業有二尺一云三戒各俱制三業一云第一戒制身（以打報打故）第二戒制語（不諮受故）第三戒制意（陵新学故）如次別對初三既及異義故蕳欲取各具三義之義是以複釈之也今師三戒一[乞-乙+、]有三業故云各攝第一中以瞋報瞋即意業以打報打即身業口罪無量即語業也第二戒中而不諮受語業不得觀法師種姓等即意業而不來者即身業也第三戒中新学菩薩來者身業問經義律義語業輕心惡心等意業也（云云）)。

二随釋四　初明業同三　初不忍違犯戒第一二初標名牒經。

(寂疏云第一忍受[這-言+夌]犯戒既信普親一躰之道而瞋打相報則非孝道亦喪慈忍故制断也（乃至）二乗俱制七眾同禁（文）（述云）付此戒名依寂疏訓不忍[這-言+夌]犯戒彼疏云第一忍受[這-言+夌]犯戒○即論中云於他[這-言+夌]犯思擇安忍（文）意云[這-言+夌]犯者指他人打罵等也一義云訓不忍[這-言+夌]犯戒意云不忍他怨[這-言+夌]彼加報故云犯也非謂[這-言+夌]犯戒即可知[這-言+夌]犯之言即加報之義也（云云）)。

二随文述解二　初制意。

(善生經第七曰若被割截頭目手足乃至不生一念瞋心（文）又曰忍辱即是菩提正因阿耨多羅三藐三菩提即是忍果我若不種如是種子云何獲得如是正果（文）可謂退乗者不忍是嗔毒嗔大悲相[這-言+夌]法故然非速退故云可謂也)。

二言下釋文三　初釋以瞋等。

(長壽王經者一卷經也具有文集經若國主等者寂疏云若國主為他人[煞-(烈-列)]者亦不得加報者謂國主為他人故[煞-(烈-列)]我親者亦不得於國主加報以國主亦是親故又可若我國主為他歒國[煞-(烈-列)]者亦不得於他國加報以彼亦是親故等（云云）由初釈依他人言國主[煞-(烈-列)]我父母不可報之（為言）訓文云國主為他人[煞-(烈-列)]（世者）由次釈他人[煞-(烈-列)]我國王不可報此王歒（為言）訓文云國主為他人[煞-(烈-列)]（世羅留都毛）　問今疏以何為正　荅既云今言於害王親之[這-言+夌]孝（文）故知以次釈可為今師正義（云云）)。

二言下釋不順孝二　初牒文。

(如文)。

二問荅二初問。

(如文)。

二荅二　初標真俗孝。

(勝義之孝等（云云）寂疏云又我親既死不可還活害彼親於我何益（文）)。

二既下教悲愍意。

(既信六道等者隣次前戒釈也彼敬今親者彼者今生親歒也即前生我父母也今親者今生父母也（云云）經[煞-(烈-列)]生報生等（云云）寂疏[煞-(烈-列)]生報生不順孝道者謂怨復是親故亦有生我之㤙[煞-(烈-列)]彼生命報我生㤙不順孝道（文）經尚不畜奴婢○七逆之罪（云云）法藏疏云尚不畜下明举輕况重以畜奴婢身打口罵随起嗔惱三業罪咎口業偏多故云口罪無量（文）寂疏云况故作七逆之罪者知一切是親而行報[煞-(烈-列)]故名作逆（文）法銑云　問怨家非父母等云何云七逆　荅以前生中曾為師父故云七逆此乃過去遮止實不得逆又解此從举輕以况於重非約於雔（文）)。

三言而下釋出家菩薩二　初釋文二初列出家差別。

(傳奥疏云發菩提心是則出家不約形服（文）)。

二故通下通身心出家。

(寂疏云偏举出家者[這-言+夌]之甚故理通在家（文）)。

二如下引證。

(如戒經云等者毗婆尸佛略戒（文）初一句歎囙行次一句指涅槃無為果佛說無為（尒於）最（那利士）兩點合戒疏兩釈可得意也戒疏文如文集（云云）私云右點意忍辱證無為理之㝡勝因也（為言）左點意举忍辱所感果云佛說無為㝡此因得果名義也)。

(已上不忍[這-言+夌]犯戒畢)。

二慢人輕法戒第二二　初標名牒經。

(藏疏云第二來意者前則於怨起酬今則於德不敬又前於怨境增自惑業今於有德起慢失法益故也（文）於知法有德人以小姓年少等事[卑-(白-日+田)+日]彼人以己大姓等事起慢不諮問故制之也慢人即輕法故也)。

二随文解釋二　初制意三　初泛舉昔敬法。

(投身火坑（云云）賢愚經第一云過去有曇摩鉗太子好樂正法推求四方時天帝釈知其至誠化婆羅門來詣王宮云作大火坑深十丈自投中供養者教法尒時太子如其言作大火坑欲投身婆羅門為說此偈常行於慈心除去恚害想大悲愍眾生矝傷為雨淚修行大喜心同己所得法救護以道意乃應菩薩行說此偈已身投火坑[乞-乙+、][乞-乙+、]變成花池於中坐蓮臺諸天雨花（文　全文如文集取意）懸命雪山（云云）雪山童子因緣如上也王身亦為羅剎之床（云云）一義云（八怗抄）指雪山童子事也所謂羅剎聞說半偈已心中歡喜即解童子身所着鹿皮為此羅剎敷置法坐願和上白坐此座王自敷羅剎之座指此事（云云）此義可訓王身亦為羅剎之座也付之雪山童子非王何云王身哉（云云）一義云此提婆品大王求法是也（云云）若尒者阿私仙人何云羅剎乎荅且對下野亍言㨿仙人之形㒵惡云羅剎（云云）此義可訓王身亦為羅剎之座也又義云賢愚經第一云過去久遠於閻浮提作大國王○妙色王力無比䨱育民物豐樂無極王心念曰○今當閻浮提內誰能有法與我說者恣其所得不敢[這-言+夌]逆○毗沙門天見其如是欲拭之[軗/足]反身化作夜刃來詣宮門口自宣言誰欲聞我法我當為說王聞是語喜○前為作礼敷施高坐請令就坐尒時夜刃復告王曰學法事難云何○欲得聞○王曰一切所湏不敢逆夜刃報曰若大王可愛妻子與我[乞-乙+、]食者與汝法尒時大王以所愛夫人及見中勝者供養夜刃得已於高座上眾會之中取食之○時夜刃鬼食妻子盡為說一偈一切行無常生者皆有苦五隂空無相無有我[乞-乙+、]所說是偈已王歡喜心無悔恨○時毗沙門王還復本形讚言善哉甚竒特夫人太子存如故尒時王者今佛身是也（文　取意）此王身為羅剎之床可訓也彼云夜刃今云羅剎欤（云云）天衣復作野干之座者未曾有經上云山中有一野干為師子追遂欲食野干奔走堕一丘井不能出經三日南無懺悔十方佛表知我心淨無已前世所造三業罪願於今身償令畢從是世[乞-乙+、]遭明師如法修行速成佛時天帝釈聞佛名與諸天八万飛下詣井欲問野干曰法師在下自處上都不修敬天帝聞是慙愧即下天宝衣[打-丁+妄]取野干設天甘露得食長跪合掌說偈曰善哉[乞-乙+、][乞-乙+、]和上野干唯願說法開化天人○脫天宝衣積為高座長跪合掌○野干說十善行法㓛德（文　取意）野干小[歹*爪]讀也（云云）)。

二天下別舉天敬法。

(如文　經初始出家未有所解（云云）法藏疏云未有所解者於大小乗並未習學於菩薩学處觸事無知且举出家理實在家亦同斯制（文）寂疏云文中始出家未有解者謂入道日近於佛法中未有所解也自恃聡明有智者謂恃於世事中聡明有智也或恃高貴年宿者謂豪㔟高貴年歲長宿或恃大姓高門者謂生大族家門高勝大解大福者才德豐饒也以此憍慢者以上五事生憍慢也（文）藏疏妄恃十事而起十慢（云云）文太廣取要不過寂釈也　問有智與大解有何別乎　荅有智謂世智弁聡也大解者謂逹謌道等也　問上高貴與下大姓高門有何別乎荅上高貴者恃威㔟也下高門者恃種姓也經或小姓等者藏疏云略弁五事一小姓二年㓜三[卑-(白-日+田)+日]門四貧窮（乃至）五諸根不具形殘醜陋（文）經第一義諦者藏疏云謂略举第一義理實通問二諦又釈佛法望世法俱為第一義又釈世諦易知真諦難了故今問也（文）)。

三是下惣結輕慢罪。

(如文)。

二此下釋文。

(如文)。

(已上慢人輕法戒畢)。

三輕蔑新學戒第三二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前則慢不求法今則慢不說法（乃至）又前則輕於先學今則悔於後進（文）寂疏云大小道俗俱同制也文中有二一弁新學得戒之緣二明法師不好教授得戒緣中有三一明自誓受法二明從他受法三雙結二受（文）　問何輕蔑新學處出受戒相乎荅以受戒相為顕新学[木*羡]也)。

二随文解釋三　初制意二　初明不攝罪。

(如文)。

二如下引攝㓛德。

(彼經下云又復法師能於一切國土中教化一人出家受菩薩戒者是法師其福勝造八万四千塔[工*兄]復二人三人乃至百千福果不可稱量（文）今疏所引經文且取意引之欤（云云）　問何故出家受戒㓛德勝造立佛塔㓛德乎　荅出家受戒成佛果根本非三界業因也造立佛塔是事福但欲界繫業豈為出離解脫因哉（云云）經佛滅度後（云云）藏疏云佛在世時無自誓受故云滅後也（文）)。

二言下釋文三　初釋懺悔。

(略攝頌者取諸經懺悔文疏主結之也遍知者指如來是十号随一也（云云）經得見好相便得戒（云云）觀發菩提心集下云（溜冽）或凉風或妙香或異聲或光明等種[乞-乙+、]相現（文）法銑云見好相者文不言夢准方等經若於夢中若於覚中通二種也（文）)。

二自下釋自受。

(如文集引之)。

三若下釋若千里內二初牒文起問。

(如文)。

二不下依理荅釋二　初直荅。

(如文)。

二如下引證。

(福德無別（云云）五怗抄云付之不明自受從他其德無勝劣者何強千里內可求能授師哉况自受戒法既闕現緣師何可齋從他戒法哉是以本業經中云佛子受戒有三種受一者諸佛菩薩現在前受得真實上品戒二者諸佛菩薩滅度後千里內有先受戒菩薩者請為法師教授我○其弟子得正法戒是中品戒三者佛滅度後千里內無法師之時應在諸佛菩薩形像前䠒跪合掌自誓受戒是下品戒（文）加之菩薩戒羯磨文中指自誓受戒名下品戒若尒本論（并）今疏解釈不明如何　荅於發得戒法定勝劣不同事只可依受心強[苟*苟]設雖無現前師發至誠懇切心依自誓䡄則之時何不發得殊勝戒法哉但本業經說者對佛世尊滅後親教師之時其生重心無現亦可見師之時下品也随所對境有無一徃判勝劣不同也非云於受者等心更有其差別也所望各別也更非相[這-言+夌]仍無過也（云云）經若現前先受菩薩等者藏疏云從上代來師師相授今此戒法展轉傳來故不湏好相自誓不尒自誦羯磨自既無戒從誰而得要從佛菩薩[乞-乙+、][乞-乙+、]處難了知故要以好相表之方乃得戒故湏相也（文）經若千里內等者表無表章曰瓔珞經云若千里內無戒師時方得自受者令尊重戒千里尋師非要定尒如一女人身不自在或貧病身欲受菩薩戒豈要千里故知但是一相之語瑜伽不論處近遠故但許自受（文）)。

三問下决疑二　初陳疑二　初引文。

(述云自此已下因蕳受者心品於中初引瑜伽論為問端亦二初引瑜伽明聲聞受法是則所例（云云）)。

二既下陳疑。

(（述云）既下正舉菩薩受法為難則是能例也)。

二荅釋二　初縱荅。

(荅下釈通亦二初釈者順問顕異即約三業明不同也意云聲聞以身語行為本故設雖元依活命身口威儀順比丘行修梵行者可名出家受具不可名意樂損害也菩薩不尒以菩提心為躰故若無純清淨菩提心者不可得戒又名意樂損害也意樂損害者意樂被害不得受戒人也（云云）)。

二或下奪荅。

(或說下次逆問釈也意云彼聲聞受都非無涅槃意樂故名出家受具也（云云）)。

(已上輕蔑新學戒畢)。

二怖勝順劣戒第四明見同二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前恃慢陵人今背真向偽又前則輕人今則捨法故也（文）寂疏云大小不共所學異故七眾同也（文）今此戒不共戒也璿注云問此與前背正向邪有何差別　荅前文不信有大乗言非佛說而習邪小此中不能勤學名之為捨非謂不信有此不同（文）意云今戒於大乗甚深難解義捨學小法非背謗大乗（為言）)。

二随文述解二　初制意。

(如文)。

二言下釋文二初釋四法。

(有佛經律（云云）寂疏云謂現有佛教若無佛法時亦許從受外法時世佛法皆滅盡故（文）正見者行法者　問何故正見云行法乎荅寂疏云正見者謂大乗行法行中恵為主故（文）法身者果法者法身者通三身唯識論攝五法果法名法身是也開云五法三身合名法身也唯識論第十云大覚世尊成就無上寂默法故名大牟尼此牟尼尊所得二果永離二障亦名法身無量無邊力無畏等大㓛德法所莊嚴故躰依聚義惣說名身故此法身五法為性非淨法界獨名法身二轉依果皆此攝故如是法身有三相別（文）)。

二言而下釋違犯二　初釋捨正學邪二　初釋文。

(大法可珍從喻為名（云云）今且約珍竒名宝也或世七宝除貧苦令豐樂大乗七宝濟枯槁眾生令得涅槃快樂故云宝（為言）或有經本等（云云）寂疏云或經本云不捨七宝謂不棄捨世間七宝欲學法宝應捨世珍而不捨故不能習學（文）世珍者此可喻小乗法也（云云）此中增减者捨大乗号損减犱邪法名增益藏疏云反學者是倒学也此倒學有八一邪見者是惣句謂惡見乖理故云邪也二二乗者十地論七種邪見中名異乗邪見（乃至）三僧佉等論異說乖真故云外道四世俗詩書習彼妨道五阿毗曇此云對法即小乗諸部諍論相[這-言+夌]損害大乗六小乗外道及以世典雜糅成論故云雜論又如世中四違陀等論皆名雜論七書者謂耽学書點以失先義八記者謂学筭數記糓聚之多小等（文）今師意書記者世俗文選等欤（云云）有云雜論者軍陳論百官等論等也（云云）)。

二瑜下引證。

(瑜伽論第四十六云又諸菩薩略有五種相似㓛德當知實是菩薩過失何等為五一者於其暴惡毀犯淨戒諸有情由是因緣作不饒益二者詐現種[乞-乙+、]具足威儀三者於順世間文詞咒術外道諸論相應法中得預有智聡叡者數四者修行有罪施等善行五者宣說建立像似正法廣令流布（文）今引第五第三也（云云）)。

二是下釋學邪過失二　初釋文。

(藏疏云四是断下顕三失一断佛性者此有二義一由習邪法令身中佛性闕緣故不得生於智等万行此則失其㓛德故云断也二習此邪法令於世間大乗不行名断佛種經云此大乗法流行名佛種不断（私云今師釈順第二尺）二障道因緣者亦有二義一於菩薩道作障㝵因緣二障菩薩道因亦障彼緣令因緣俱闕道無由生（私云今師釈順初釈欤）三非行菩薩道者亦二義一乖於菩薩所行之道二結上流所作非是菩薩故（文）)。

二如下引證二　初偏證違犯。

(法花經不應共住者西天有三寺一一向大乗寺（唯学大乗故）二一向小乗寺（唯学小乗故）三大小兼行寺（雙学兩乗故）而大小相攝不[酉*夕]一河流是則恐同見解故也（取意）今法花文制之恐同見解不妨兼學况菩薩攝律儀之邊乎（云云）)。

二如下並示開制二　初制。

(如文)。

二若下開二初開外。

(如文)。

二又下開小二　初制遮小。

(又云若說菩薩等者此聡敏人一分学二乗等法乍知利根故謗此故制犯一分外道法可学之何况二乗法佛法故（為言）)。

二無下開遮小。

(若彼人愚鈍一向学小乗如此謗無過欤（云云）)。

(已上怖勝順劣戒畢)。

三明利同四　初為主失儀戒第五二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前背正法今損德財故也（文）問至此戒無制意有何故乎　荅釈文處自可顕其意故不出之欤汎為他主仁義為尊等文是也（云云）)。

二随文述解二　初惣釋為他之主二　初釋文。

(行法者常所詮而經藏是能詮今所詮從能詮也又一義云行者守護經藏等施行教法之義也即行字可訓引眾僧引法故是以義寂疏云為行法主者施行教法之主也（云云）)。

二汎下述意。

(仁義為尊者弁正論云仁者慈悲義者道理也文師子㧞脅者智論三十三云取意菩薩曾為師子在林中獼猴以二子寄師子時有鷲飢求食師子睡故取猴子而去住樹上師子覺已言我獸中王汝鳥中王貴㔟同冝相還汝不知吾今飢何論同異師子知其叵得以利爪爴其脅以貿猴子（文）大集十一云師子王即我身是雄獼猴者即迦葉是雌獼猴者善護比丘尼是二獼猴子即今阿難羅[目*隻]羅是時鷲王者即舎利弗是（文）鹿王代孕者智論十六云（取意）梵磨逹王遊獵林中見二鹿一主有五百群鹿一主身七宝色是釈迦文菩薩一主是提婆逹多鹿王見大王[煞-(烈-列)]其部黨起大悲到王前竸欲射無所忌憚言群鹿一時皆受死若供饍當自差次日送一鹿供王厨有一鹿懷子來白其主鹿王言勿憂我今代汝王聞之而說偈言我實是畜生名曰人頭鹿汝雖是鹿身名為鹿頭人我從今日始不食一切肉且諸鹿得安王得仁信○大王仁及一切故（文）)。

二如下別明守三寳物二　初釋經文。

(如文　經度法義也（云云）)。

二今下蕳輕重。

(今此戒中不守護邊等者　問座禪主等何望守護結罪乎　荅今為主失儀不限一物雖通一切且望僧坊主等云不守護邊坐禪主等以慈悲心能可教止觀失儀不教乃至教化主等能可和闘諍失儀不令和等通一切也此且出一邊云不守護等也（云云）)。

(已上為主失儀戒畢)。

二領賓[這-言+夌]式戒第六二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前則為主失儀今則待賓乖礼故也（文）戒名賓客僧也此制主客相待也於來客人法利應等不尒者犯[這-言+夌]式之罪也此則今知事知客等[這-言+夌]犯也故經云坊主得無量罪也（云云）)。

二随文述解二　初制意。

(預在佛種者列同釈種（為言）　問此戒唯[戶@勺]出家欤乎　荅正制出家也雖然通在家也寂疏云道俗不共既言僧利不兼俗眾雖不預僧利瞻給客人理通在家菩薩（文）經僧坊舎宅等者藏疏云初中略舉五處一僧坊者是伽藍中出家菩薩所住處也二舎宅者是在家菩薩所住處亦是檀越家安置僧處三國王宅舎者是宮內等其城邑字通前二位所在之處四乃至复坐安居處者更有多處不能具說故云乃至○五大會中者謂在檀越設會眾中（文）)。

二夏下釋文三　初釋夏座安居二　初牒文。

(夏坐安居處者复中來客僧亦應供給故（為言）)。

二北下釋義二　初述古譯。

(北并冽䟽者古迹上卷云北并洌真藏師云（文）并洌是國名也真藏師梵網䟽也坐复等三名皆依夏定座故也皆由不善方言難破意雨時安居者可云雨安居随所随時節早晚立名可有不同唯夏坐安居等云者舊訳者由不善彼此方言也此意訳者今經等置夏坐安居等行也（云云）)。

二今下述新譯三　初標正名。

(如文)。

二然下明立時二　初世間時。

(或立四時者此俗所用今時曆大途依此但依日月行度少有不同也（云云）)。

二或下佛法時。

(分為三時者付三時說有經說春夏冬舊家所依則以十二月十六日為春初有經說寒熱雨新家所依也則以正月十六日為熱初也（云云）佛法依此為定（云云）問上四時佛法不為定欤　荅尒也若尒者俗以正月一日為春初俗以白月為初故出家以黑月為初故以正月十六日為春初豈非佛法之立時乎　荅立四時名言唯出俗故佛法不可定雖然又且假四時名引入佛法自正月十六日為春初如是佛法用故㝡勝王經等云春夏秋冬也是以知上四時非一向俗四時欤（云云）)。

三雨際下結正名二　初正明新名。

(雨際䖝多令人譏謗者事鈔安居篇云有三過一無事遊行妨修扵業二損傷物命[這-言+夌]慈寔深三所為既非故招世謗等（云云）今三過中且出二過䖝多損傷物命譏謗所為既非也新家舊家同為護䖝蟻行事鈔云复中方尺之地悉並有䖝（文）諸眾安居法篇第二釈名者形心攝靜曰安要期在住曰居也文然初安居即從五月十六日日等者　問制立安居之事源為護諸䖝之命也而四月中既䖝多何不立前安居哉是以勘僧祇律（并）餘經說前安居日可有四月見依之道宣律師於四月十六日可結前安居乎若尒者大賢解釈一相有疑如何　荅於安居結時諸說不同解釈非一也其中大賢御意者任西域正說釈然初安居即從五月十六日至八月十六日以五月十六日為前安居初日事不只西域傳說佛本行集經宿曜經毗奈耶律等中廣有此說尤足奉行就中寒熱雨三際之中雨際䖝多五月十六日既是雨際初也此時可始安居之事道理極成云道理云文證大賢解釈旁有其謂何不依用哉但諸國寒溫不同䖝類群動有早晚故翻訳家各存一義有遅速差別欤今疏中指四月十六日說難實為踈謬者計時月事䅌有所乖唐國中以五月十六日可為安居初日等云趣也又勘豐海先德尺行四月十六日說云良以方言未融傳訳有謬分時計月致期乖異故以四月十六日入安居七月十六日解安居也（云云）道宣律師等任一家翻訳於四月立初安居各准可成之非一同義太賢既存三藏正說尤可依用者欤（已上五怗抄）一凢付安居二種三種不同常喜院一箇論義但開合不同實無相[這-言+夌]四分律三十七卷安居揵度云有二種安居有前安居後安居（文）此二種義四月十六日為前安居四月十七日以後名後安居見業䟽云莫不望前並名後故（文）又四分律五十八卷增三文云有三種安居前安居中安居後安居（文）　問今師意二種三種之中何義乎　荅三種義欤既出後安居之時云從六月十六日知五月十六日初安居六月十六日後安居其中間即中安居也見若二種義五月十七日可云後安居故今不尒故三種義不云中出前後中自具足故也懷素等立二種安居（五分律十九僧祇律二十七同之）南山等立三種安居也（云云）即從五月十六日等者玄[狀/廾]西域記義淨南海傳五月十六日為初安居舊譯經論多分四月十六日為初其中善見論五月十六日為初安居西域記八云[(留-田)-刀+ㄗ]度僧徒依佛聖教皆以室羅伐拏月前半一日入雨安居當此五月十六日以頞濕縛度闍月後半十五日解雨安居當此八月十五日[(留-田)-刀+ㄗ]度月名依星而建古今不易諸佛無差即以方言未融傳譯有謬分時計月致乖異故以四月十六日入安居七月十五日解安居也（文）南海傳第二云若前安居謂五月中黑月一日後安居者謂六月中黑月一日唯此兩日令作安居於此中間文無行處（文）善見論十七云胡本律五月十六日為前安居六月十六日後安居（文　要義抄）有抄云佛本行集經宿矅經（不空訳）中同五月十六日結初安居（云云）未見本文追可勘之自餘四律五百問論及南山懷素玄惲等諸師悉四月十六日為初安居（云云）私云償勞月者從八月十六日至九月十五日三十日為償勞月欤後安居無償勞也三月雨時盡故者從六月十六日至九月十五日九十日間則三箇月也九月十五日雨時竟故云尒也償（玉云市亮反報也云云）禮云（酬也還也當也復也報也云云）)。

二今下行古名。

(實為踈謬者謂今破文者但行當時行事非直行南山等義舊家意必不[戶@勺]定故不可屓此破戒䟽云夏四月者以四月十六日為初且㨿一方不可偏執如今[(留-田)-刀+ㄗ]度諸國以五月十六日為前复都貨羅國以春初為夏首（十二月十六日也）此則随方土之所冝任機緣之取捨也（文）漢朝中南蠻國十二月極熱如五六桃[就/火]苗植也諸國時節如是不定故舊家意不一定也新家意亦可依時必不以五月十六日為定可由方土所冝故也今行其時行[戶@勺]定也如日本國五月十六日結法頗叶時冝但自昔行舊家法故今時猶由舊家[木*(扃-戶+弟)]京時上宮太子始令行安居其處名安居院是也（云云）問上所引西域記云室羅伐拏月何義乎　荅十二月梵語中五月梵名也西域記第二云春三月謂制咀羅月吠舎佉月逝慧吒月當此從正月十六日至四月十五日夏三月謂頞沙荼月室羅伐拏月婆逵羅陀月當此從四月十六日至七月十五日秋三月謂頞濕縛度闍月迦剌底迦月朱伽始羅月當此從七月十六日至十月十五日冬三月謂報沙月磨[禾*去]月頗勒安拏月當此從十月十六日至正月十五日（文）既非夏時等者傳云依唐三藏傳以五月十六日為前安居若尒四月十六日實踈謬仍以五月十六日說為正說時五月十六日非四時中夏時寒熱雨三時中雨時故可言雨安居（為言）訓文云言（部師）雨安居（云云）有義云此文難四月十六日說也訓文云言（和ム耶）雨安居意云既非結夏時分可云雨安居乎（云云）此義大非也四月十六日夏分何云既非夏時乎亦彼不依寒熱雨[癈-殳+矢]立何以不可名雨安居為難乎（云云）)。

二言下釋客僧有利。

(如文　經應賣自身等者寂疏云若無物應賣自身及男女身者准此文相應兼俗眾雖不預僧利瞻給客人理通在家菩薩（文）准此文應賣自身等由在家菩薩見（云云）)。

三言得下釋得無量罪。

(十方現前僧物者如南山大師立四種僧物其中二種現前者多分絹布等物今以食為十方現前物若僧食堕入二種常住此淨食故為十方現前也　問盜十方現前犯重盜否　荅八云此有二義一義云不結重盜不入已故法藏師不取兼重戒故一義云可犯重盜寂疏云房主得無量罪者由奪他人應得之利故雖物不属己而得盜損之罪若受請人知而故受理應同犯（文）法銑亦兼重戒出之今案云如南山大師十方現前物犯偷蘭不成重夷無滿五錢故（云云）彼由律藏五篇面若菩薩戒前自元不待滿五何不成重夷但攝律儀門依篇聚故致懺可致蘭懺欤由此文集引事鈔釈若由十無盡門重盜攝更不可疑之以盜現前僧物解釈足准㨿矣（云云）經畜生無異等者寂疏云畜生無異等者呵其過重唯貪現利不見後過故畜生無異既作非法何名息惡[這-言+夌]佛教故非釈種姓也（文）)。

(已上領賓[這-言+夌]式戒畢)。

三受他別請戒第七二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前則為主乖儀今則受請失則故也（文）寂疏云聲聞俱許二請菩薩一向遮別七眾之中應制出家五眾（文）)。

二随文述解二　初制意。

(損施主無限之福者矌云佛性平等僧貴和同財利無偏如水乳合今別受請令施不均自獲侵奪之[億-音+(天*天)]施主失平等之福彼此俱損是故聖制故應供行經云受別請者定失四果七刧不見佛五百大鬼遮其前五百大鬼随其後（文）)。

二言下釋文二　初別釋文四　初釋一切不得。

(聲聞若非頭陀等者四分律三十二云耶輸伽不肯受別請世尊未[聽-王]我受別請佛言自今已去[聽-王]受別請有二種有僧次請有別請（文）依此等文聲聞非頭陀人通開別請若頭陀不開今經一切制断故云為蕳等也　問佛家同可平等何律輙可許別請哉次戒經文是外道法七佛無別請（云云）既是外道法也何為聲聞弟子許之乎　荅四分律意於非頭陀比丘有許別請之義其相雖非佛本意順世情故有此開門也外部（并）諸大乗經論之中付佛本意更不許之今疏釈者且付四分律意釈若非頭陀許受別請也更非談佛本意經文者探談佛意故說七佛無別請法等也是以寂疏云若別請僧是外道法者諸佛本懷等遍為主是故本無別請之法設律教中許別請者曲順世情權施教門如佛法中不[聽-王]食肉為欲漸制且[聽-王]三淨此亦如是（文）)。

二言而下釋属十方僧。

(若次第受理属十方僧等者設請一人十方眾僧當次第受之時物属十方僧僧次之人受之即云属十方也其道理可知十方眾僧不問愚智年歲雖何等人當次第時皆必受之設令雖似一人受利有通十方義故云尒也（云云）)。

三言下釋取十方物。

(如文)。

四釋八福田中。

(前第九輕戒疏云今解一佛二聖人三和上四阿闍梨五眾僧六父七母八病人（文）經父母病人等者　問受別請何必可虚用病人等物乎　荅諸師釈徃[乞-乙+、]如撲揚疏今戒別請及八福田兩事合制見彼疏云此戒九條合制即八福田物及別請物一[乞-乙+、]自己用結犯（文）道璿注云八福田物此等同別請利養若輙為己取用分毫皆結輕垢（文）此等釈八福田及別請兩事合制見一義但為一事料蕳文傳奥疏云別請物属眾僧即是八福田中一數此既不得用餘田之物亦不得用同彼故（文）此釈正取八中僧數而餘亦例輙不可用（為言）一義云法銑疏云父母病人亦約出家在僧數內故有損義（文）此釈八福田俱約僧數不取在家（為言）一義云義寂疏云菩薩若不受別請者於八福田兼有分故然由受別利擁在己（文）意云不受別請無遮一切利益廣通義故寬举八福田必不約出家在家釈欤今師解釈可同寂疏文相大相似故（云云）私云若次第受理属十方僧及八福田故釈同寂疏欤（云云）)。

二若下惣解疑二　初述疑。

(如文)。

二有下解釋二初泛標二義。

(如文)。

二以下別取後義。

(前說供養等者指住不請法戒云前也（云云）)。

(已上受他別請戒畢)。

四自別請僧戒第八二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前為福田不受別請今為施主不請別僧故也（文）前戒自為所請奪他眾僧利故犯也此自為能請施主不次第請僧時犯也差別易知（云云）)。

二随文述解四　初釋能請人。

(一切檀越等者寂疏云及一切檀越者兼制餘人雖無戒可犯而失廣福故（文寂疏奧疏同之）經今欲次第請等者文相聊難見欤然與减注經云問知事人今欲請僧求願知事報言次第請者即得十方賢聖僧（文）准此經文今本今欲二字属施主詞次第請者以下属知事報語也則二句不足也（云云）)。

二言下釋所請人。

(於一味僧等者法藏疏云謂十方僧通凢及聖和同一味若無所蕳別依教僧次請得一人以是十方中一故連於十方故得十方僧物也如於大海飲一掬水即為已飲閻浮提中一切諸河水（文）　問餘十方僧既不受施何由虚願實得供十方僧福業乎　荅疏釈藏釈既見今所供人雖似一人施心廣大無所蕳別亦同味中人故實得供十方福業也如飲海水之喻可知也（云云）)。

三言不下釋通請㓛二　初牒文。

(如文)。

二問下釋疑二初問。

(如文)。

二荅。

(諸佛本願遍許受故者付此荅文有多疑無擇[煞-(烈-列)]是不律儀也尒者初[煞-(烈-列)]一生之時即遍一切生發無表是則可全同何云不同乎（是一）又依本願有無定罪福頗[這-言+夌]自業自得理若諸佛願令得[煞-(烈-列)]罪可得[煞-(烈-列)]罪乎（是一）荅寂疏問荅出二尺一云遍於一切僧得起施福唯於一僧次起施福業暢思唯在受施人故（文）次釈善施心遍十方故惡[煞-(烈-列)]餘類不被害故（取意）第二釈意與今疏同雖然猶不明也師云今荅文言少不盡凢善惡相望善強惡劣淨勝染劣少歒多故之論文足為明例所以者何善雖一善有融通義順一味平等理故惡不尒互隔曆故無周遍義不順一味平等理故不律儀無表成防善發惡無表雖由願心成[煞-(烈-列)]生業道唯在所[煞-(烈-列)]一生業取暢滿未[煞-(烈-列)]生豈得暢滿如是於惡無圎融義故縱誓不可周遍次當諸佛本願荅成大有理諸佛若不制同利無周遍義僧海平等可同利故其㓛遍一切也　問善順真理故有遍境義若有人於一切眾生方可行布施發願竟後值一人行施可遍一切乎　荅善惡相望真理順[這-言+夌]天地遙異但善中今供養眾僧福遍一切也所施境六和具足僧平等可同利人躰也是故供一人時遍一切僧也自餘常途施等必不尒所施之境非可同利人故願心遍一切随事行之雖於一境有㓛德不可遍一切也今釈僧供養福故明遍境義其併依諸佛同利制有如是勝德若尒者举諸佛本願太叶道理更不[這-言+夌]自業自得理也雜集論古迹云（太賢）廣心雖供一諸佛遍許受廣心[煞-(烈-列)]一生餘生不許受荅損廣狹罪福有異（文）是則由諸佛制遍一切依順理德也經外道法等者寂疏云若別請僧是外道法者諸佛本懷等遍為主是故本無別請之法設律教中許別請者曲順世情權設教門如佛法中不[聽-王]食肉為欲漸制且[聽-王]三淨故此亦如是故云是外道法七佛無也[這-言+夌]佛本教故不孝順道也（文）)。

四言下釋結罪文。

(如文)。

(已上自別請僧戒畢)。

四明戒同二　初邪命養身戒第九二　初標名牒經。

(義記下云邪命自活戒大論云貪心發身口名為邪命（文）凢出邪命智度論列四邪五邪四邪者智論第三云有出家人合藥種糓植樹等不淨活命者是名下口食有出家人觀視星宿日月風雨雷電霹靂不淨活命者是名仰口食有出家人曲媚豪㔟通使四方巧言多求不淨活命者是名方口食有出家人學種[乞-乙+、]咒術卜筭吉凶如是等種[乞-乙+、]不淨活命者是名四維口食（文）同論十九曰問曰何等是五種邪命荅曰一者若行者為利養故詐現竒特二者為利養故自說㓛德三者為利養故占相吉凶為人說四者為利養故高聲現威令人畏敬五者為利養故稱說所得供養以動人心邪因緣活命故是為邪命（文）藏疏云第二次第者前背勝田今習劣[仁-二+(敲-高)]又前為失善今此增惡故次制也（文）)。

二随文釋義四　初販賣男女色。

(藏疏云一賣色者謂居[婬-壬+(工/山)]肆賣女色與男或賣男色與女（文）大國作法尒（文）)。

二自手作食。

(如文)。

三占相男女等。

(占婚嫁冝者付人五行姓知相剋相生占善惡也相手文者相手上文貧福也占卜胎者皆制為惡心利養若為利益可開欤傳記等見唐第二主太宗無王子祈盈王子玄[狀/廾]㱕唐之時三藏令相胎內是女子也三藏受勑祈請十月後轉生男子而相㒵音聲如女人又身四邊猶存女相三藏入滅之後永徹二年此王子即位名高宗為報㤙故勑四百餘洌自他宗悉令崇玄[狀/廾]影也（云云）)。

四咒下咒術工巧等。

(咒咀者誦神咒害人也眩惑者木作人等也工巧為近者為人サイクンテ求利等也法藏疏云工巧者為近虎作以求利等（文）經調鷹方法者矌疏云縫合鷹眼令喫氈毛等使其調順以擬畋獵（文）經百種毒藥者藏疏云十和百種毒藥者以百種毒合成此藥千毒亦尒即數有多少理應㓛能急緩（文　傳奥同之）矌疏云損命害物通得毒名（文）造假金銀者此義可訓生金銀又矌疏云生金銀毒者藥名也謂生金銀即是毒也（文）蟲毒者善珠意者一云使鬼等也一云取一切䖝入甕互飡其中取勝䖝為極有㔟為毒（文）今師釈同彼初釈明矌意同彼後義矌疏云蟲毒者世相傳者取種䖝毒置一甕中相食即名為蟲（文）法銑釈同之善珠疏之一者使鬼等也蛇䖝之類家中畜養以害人也（云云）惣付今戒藏疏出非相經文分十三種寂疏分十事與减注分七事俱開合不同今疏不標數准彼諸師釈可料蕳也（云云）)。

(已上邪命養身戒畢)。

二詐親害生戒第十二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前作惡損生今公行毀禁戒故也（文）寂疏云大小俱制道俗同防（文）　問戒名云害生其義云何　荅八云有二料蕳一義云指[煞-(烈-列)]生云害生詐親者且举第十戒今戒雖举多戒且付重戒举二戒（云云）一義云作諸惡皆自害我身也故云害生非[戶@勺]一戒立戒名依三寳䕃求財利故云詐親也法藏名[這-言+夌]禁行非戒義寂号不作邪業戒天台云不[煞-(烈-列)]好時戒也若依今師意何無相[這-言+夌]（云云）)。

二随文述解二　初正釋經文三　初解謗三寳。

(詐覓利邊等者藏疏云口便說空等者釈顕詐親實謗之相謂口詐說空似順佛語行中犱有謗佛所說（文）)。

二媒下解通致男女。

(媒嫁令[婬-壬+(工/山)]者若由第三重必待境合得重罪若由媒邊輕垢傳彼此語竟可結其犯媒嫁犯故（云云）)。

三其下解殺盜等。

(如文)。

二言下別解齊日二初解六齊。

(此日鬼神得㔟傷人等者　問何故此六齊日鬼神傷人哉　荅明曠疏云天地本起經說刧初有異梵天子修外道行於此六日割肉出血以着火中過十二歲為天王所責願生惡子當時火中有八鬼生身黑眼赤有大光明一切鬼神皆從此生故刧初聖人制此六日持齋受戒（文）義寂疏云六齋日者黑白各三於此日中鬼神得㔟故傷害人民刧初聖人為人之免害以制齋法避鬼神害唯断中後食為齋未制戒法佛出世時仍此舊法後加八戒黑白各第八及十四日此是摩[醠-央+(羌-儿)]首羅分日各十五日是一切神分日故月六中制受齋法（文）又如四天王經四天王等下記善惡日故令持齋也是以智論引四天王經云月六齋日使者太子四天王自下觀察眾生布施持戒孝順父母少者便上切利天以啟帝釈[乞-乙+、][乞-乙+、]諸天心皆不恱言阿修羅眾多諸天眾少若布施持戒孝順父母多者諸天帝釈必皆歡喜說言增益諸天眾减損阿修羅（文）四天王經云月八日遣使者下案行天下伺察帝王臣民龍鬼蜎飛蚑行[蝡-大+而]動之類心念口言身行善惡十四日遣太子下十五日四王自下二十三日使者復下二十九日太子復下三十日四王復自下四王下者日月五星二十八宿其中諸天僉然俱下等（文）)。

二年下解年三。

(年三長齋者　問何故正五九月持齋哉　荅有三說資持（下三）云年三者正五九月冥界業鏡輪照南洌若有善惡鏡中悉現或云天王巡行四天下此三月到南洌又云此三月惡鬼得㔟之時故令修善（文）傳奥疏云三長齋月者智論說天帝以大寳鏡共諸天眾從正月一日照南洌善惡具錄如是二月東三月北四月西五月還至此九月亦然（文）上三義外亦明矌疏云年三長月者正月是眾生現生之初五月是興盛之中九月是欲藏之始（文）本齋十五日者　問此十五日白月黑月中何乎　荅八云或指黑月或指白月（云云）而梵網經私記云年三長齋者正月初半五月上半九月初半並是（文）既云初半白月見法菀珠林中云從一日至十五日又是白月見（本文如文集　述云）問上云長齋一月可齋見何云十五日乎　荅以半月受齋㓛德有備一月修善㔟力故是以藥師經疏云一年持三長月謂即正月五月九月三際之中各月齋即表一年常修善也既以三箇月修善尚表一年恒修善之相何[工*兄]以半月修善不表一月修善之相哉准思之尤可然欤根本此等日可齋故云本齋也（云云）問出家為敬齋重受齋乎　荅寂疏云一云唯制在家出家盡壽持齋不論時節故一云亦通出家為敬時故雖有常戒當於齋日應更受之准藥師經出家五眾亦受八戒盖為增長善法故也（文）傳云以初釈可為正何受具足菩薩更受五八戒依位諸戒何大苾[卄/(雪-雨+(雪-雨))]還受近事等戒乎　問若尒藥師經云若有四眾苾蒭[乞-乙+、][乞-乙+、]尼鄔婆索迦鄔婆斯迦及餘淨信善男子善女人等有能受持八分齋戒或經一年或復三月受持學處（文）則四眾俱受八戒見寂疏第二頗有所准者欤　荅一徃見經文誠順第二義欤但善珠䟽具分二叚彼經䟽（善珠）云一明受持学處文自有二一明盡形学處苾[卄/(雪-雨+(雪-雨))]如前亦攝沙㫆苾[卄/(雪-雨+(雪-雨))]尼唐言尼士女謂受大戒者亦攝式刃摩那及沙㫆尼鄔婆索迦唐言善住男鄔婆斯迦唐言善住女始從一分乃至具足皆攝其中二明日夜學處謂信男信女八分齋戒或經一年者謂一年中月別六日常持八分齋戒（文）如是釈者盡形護持通七眾八分齋日夜等持但[戶@勺]信男信女見經文及餘淨信已下文是一叚文不閞上苾[卄/(雪-雨+(雪-雨))]等也寂疏第二師得經文頗浮踈也（云云）問齋者何義哉　荅業疏云言八齋者齋謂齋也一其心或言靜也靜攝其慮如世閑室亦号齋也言閞齋者即禁閉非逸靜定身心（文）私云三齋因緣如經廣說者天地本起經也（云云）)。

(已上詐親害生戒畢)。

梵網古迹抄第七

第四九戒二　初標列。

(自下九戒等者寂疏云此下兩九明攝眾生（文）開正施故者第一不救尊厄戒也（八怗抄）一義云佛菩薩父母等為外道惡人所賣買則以錢贖留是則救尊厄難也由此成無畏施（云云）一義云此義不得意於有情者雖有此義於非情形像經卷等不可有此義以錢贖之故則財施也是以寂疏云初九戒中大分為二初一戒明以財攝生後八戒明以法攝生（文）與今䟽釈大同故知財施也遮撗取故者任價直取故如是以下諸戒皆以法式所定故當義寂法施釈（云云）發願求故立誓猒故)。

二解釋九　初不救尊厄戒開正施故二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前故犯重禁今不救尊厄故也（文）寂疏云大小不共聲聞見眷属被賣不贖犯第七聚經像及餘人不見別制菩薩一切不得不救唯除力所不及七眾同學也（文）　問此戒所救物躰唯限三寳及己二親欤將復通一切有情欤　荅既云不救尊厄戒故可[戶@勺]所尊境見付之不明菩薩大行遍以救眾生苦為本何於受苦有情偏蕳尊境哉依之義寂釈云文中但說道人者妨損多故餘人堕難理亦應救（文）此釈既明通一切眾生之旨尤有其謂若尒戒名一相有疑如何　荅戒相各別然而今戒於所尊所[煞-(烈-列)]不救彼厄難[這-言+夌]教又[這-言+夌]慈故制此戒但救汎尒有情等之苦者可攝下不行利益戒也云不救尊厄尤有其儀欤是以法藏疏云自所尊三寳二親惡人所賣而不救贖故湏制（文）加之經文正將列所救境佛菩薩父母經律及比丘比丘尼舉都通餘類義不見今師依此等文相立戒名不救尊厄尤符順經文等也義寂釈者從本別趣強不可會同欤（云云）)。

二随文述解二　初制意。

(寂疏云貨賣經律有損辱之過貨賣行人有幽逼之惱大士既以護法濟苦為懷（文）　問贖與販賣有何別乎　荅贖者只以錢等易也異常販賣販賣者諍價高下也經說若諍經卷價高下五百生被賣（文）故知今贖者異常販賣（云云）)。

二父下釋文。

(經佛滅度後等者藏疏云於中先明犯時謂以佛在世時無此事故云佛滅後也雖佛滅後然信心純厚之世亦無此事故云惡世中（文）父母形像等者藏疏云言父母像者己父母形像為他所賣又釈謂佛菩薩尊重如父母非謂二親形像（文）寂疏云一云只是大慈父母故云菩薩父母像一云刻鑄父母形像如丁蘭之類故云父母形像（文）義寂法藏等並存二尺也（云云）)。

(已上不救尊厄戒畢)。

二撗取他財戒遮撗取故二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前尊厄不救令損害眾生故也（文）寂疏云此下八戒以法攝中有二前七以行法攝第八以教法攝以行攝中有二初二戒明離過行後五戒明攝善行離過行中初離損害之過後離放逸之過畜養損害乖慈攝行故制令断大小俱制七眾同防（文）今師名撗取他財戒此中制雖有多事今以偽斗升撗取他財是正制也如寂疏防殺見戒名不畜損害戒亦釈不得畜刀杖等云此防殺害之過（文）亦釈因官形㔟云此亦防盜損也（文）雖防盜殺二戒正防殺見若由今師解釈此戒皆防撗取見（云云）)。

二随文釋義二　初制意。

(如文)。

二今下釋文四初釋不得畜刀杖等。

(與前愛[煞-(烈-列)]而畜者別者前畜[煞-(烈-列)]生具戒也)。

二此下釋販賣輕秤等。

(如文)。

三此自下釋因官形㔟等。

(異前慿他者依㔟惡求戒也非盜戒攝者蕳異餘師義藏疏等諸師定兼重戒故今設會釈也　問南山等釈雖他與少與多取犯盜戒見尒者何云非盜乎荅實以盜心少與多取撗取他財上兼可犯重盜若無盜心設雖少與多取不可犯盜欤（云云）)。

四養下釋長養猫狸等。

(猫狸猪狗者藏云猫狸等○猪是所[煞-(烈-列)]餘三是能[煞-(烈-列)]（文）法進注云猫狸[煞-(烈-列)]鼠狐狢亦被侵傷故猪犳者獦入山趁其[打-丁+章]鹿此等解釈猫狸猪狗等非覓財具欤)。

(已上撗取他財戒畢)。

三虚作無義戒避邪緣故二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前貯畜非冝今觀[聽-王]作惡故也（文）寂疏云大小同制七眾不共文中列事有五一不得觀諸闘若無緣事道俗俱制二不得[聽-王]諸樂若為自娛道俗俱制若供養三寳道俗俱開若自身作制道開俗三不得作諸戲道俗俱制四不得作卜筮為利道俗俱制如法指示俗人或開五不得作盜賊使命前十一戒制公通使命此戒制私竊使命此亦道俗俱断（文）)。

二随文釋義二　初制意。

(應惜對隂者帝王毗論云聖人不寳尺壁而重寸隂（文）不得觀闘事曠疏云初觀闘者闘謂闘打俱通身口軍陳兵將即王者軍刧賊等闘以賊等軍若自若教若試若戲並不得觀故云等也（文）)。

二具下釋文三　初釋制作樂等文。

(吹貝者與减注云吹貝即螺貝也海中介虫（文）藏疏云明[聽-王]音樂戒於中略明十種前九列九種音樂聲後一通結伎樂並可知（文）九種者一吹貝二皷三角四琴五瑟六箏七笛八箜篌九歌叫也吹具知時者但證人所吹也為知時吹非謂不可[聽-王]也皷法進注云皷謂皷動人燒泥瓦作之兩頭着[就/火]皮曩打合出曲亦云胡皷也玄[(天*天)/貝]云皷木有皮動之即鳴（文）角法進云角者白水牛角形曲長三尺五寸用口吹令出聲大唐極多有也（云云）玄[(天*天)/貝]云曲形而似角吹之有聲也（文）琴進云世本云琴者神農皇帝作三禮圖云琴長三尺六寸也（文）郭知玄云琴樂器神農皇帝作之本五絃周加文武二絃（文）白虎通曰琴禁也以禁[婬-壬+(工/山)]邪令正心也此琴類也今琴十二絃也郭知玄意七絃見瑟進云瑟者其形相㒵似琴瑟是庖羲作雅瑟長八尺一寸廣闊一尺八寸有二十三絃其常用者有十九絃其餘四絃有時用之復有瑟長七尺八寸廣一尺八寸二十五絃[乞-乙+、]盡用之見三禮圖瑟形[至*頁]少由如琵琶釋名云本於胡中馬上所皷也（文）箏進云箏者形似瑟微短少許有十二絃（文）異當時箏（云云）笛進云漢武帝時丘仲所造長二尺四寸○今時所吹笛者唯有七孔（文）與减注云笛竹之樂器七孔風俗通云武帝時所造或黃帝時伶倫造（文）箜篌進云史記云武帝時令樂人侯調始作此樂器出聲清雅空國諸侯來[聽-王]因以名之（文）郭知玄云箜篌樂器空侯國進來餘國無空侯國有故名空侯二十四絃（文）此依風作聲者也（云云）口傳云宇治平等院堂角所懸物是也（云云）不得摴[卄/補]者此已下至行城第三制諸戲有十種如下列之摴[卄/補]者進云博物志云老子入胡作之用卜知吉凶今時人擲之為戱名摴[卄/補][乞-乙+、][乞-乙+、]形貌者有五掘木子各長四寸上各有刻一有四刻二有三刻三有二刻四有一刻五者無刻用以擲卜若擲得多刻者吉封若得一刻及無刻者惡封木既有五還有五名（文）圍基者進云圍基者以黑白石相乗被[煞-(烈-列)]得他者名為勝（文）)。

二波下釋制戲勝屓文。

(波羅塞戲與减云釈音云梵語波羅塞此翻兵即兵戲也（文）法藏師云等者即當今少將基書象馬等作軍陳効也撲揚疏云波羅塞戲者此翻象馬闘是西國象馬戲法（文）彈基者進云以人手指彈基子得上高頂住者方名勝也（文）魏宮者魏代宮中出也（云云）六博者與减云六博法藏疏云即雙陸也（乃至）榮鈔云圖中左右各畫六路謂之雙陸（文）拍毬（テニリ）進云拍毬者毬也或以大毛毬盡力打地令高起者為勝也（文）擲石（ムカイツフテ）進云如大唐前周未有孔子弟子鐘葵共子路闘擲石兩頭相去五里中間仍隔一高山竪石高一丈五尺闊一丈二尺兩人手各投一石闊六尺厚四尺盡力擲之葵石者打著西竪石東南角一行堕地子路擲者數一丈五尺不到竪石處所此二人相共角闘力處者今乃現在（文）投壺進云投壺者案投壺經太子洗馬上宮儀集壺[至*頁]長七寸口侄二寸半腹五寸侄長九寸已上容五升（乃至）籌長一尺二寸（文）有抄云東大寺三倉有投壺之壺（云云）[去/(冗-几+牛)][去/(冗-几+牛)]道者進云大唐已南朗冽人多樂作之畫地作河兩邊各有百人或二三百五百人相對以一條大繩[乞-乙+、]上復有子繩[乞-乙+、]頭著一木板方三寸長二尺五寸兩頭繫繩各樓人胸前向前[去/(冗-几+牛)]挽使過河得度者為勝（文）有俗士語云正我昔作此戲隔河兩岸引繩屓者堕入河中是名繩[去/(冗-几+牛)]也八道行成（マツミサン）助尺云八道行成者取一尺方板以為其[戶@勺]畫為三重方口從小至大四方四維各一直畫即成八道用馬各有十二黑白為殊共爭其道若三馬相随即得一道取其[苟*苟]者一馬随道多小乃至取盡其[苟*苟]者餘殘三馬任意驀城若無三馬即成輸了此是八道行城法也（文）)。

三枛下釋制咒術卜巫文。

(抓鏡者與减云爪鏡為二一爪二鏡爪謂以藥塗爪鏡謂以藥作鏡令人見其吉凶等事今時見有以鏡為卜者（文）今師意爪即鏡爪喻鏡也以爪甲知吉凶故名鏡也（云云）妖（カンニキ）即御子也（云云）芝草楊枝者與减云蓍草易卜蓍也行傳云當端午日午時至栁樹下栁枝取刻作人形置於靜室以香花酒祭之仍以咒[乞-乙+、]之有能知人休咎（文）今師釈異之別[乞-乙+、]釈故（云云）鉢孟者與减云西土外道咒一切器物令人於中卜吉凶此以鉢盂為言即器也（文）髑髏者明曠疏云西國外道打人頭骨决知死生因緣等也　問上邪命養身戒既制卜巫咒術如何亦重制之乎　荅上戒制為養身作之此戒制作無義利虚度時節也（云云）)。

(已上虚作無義戒畢)。

四退菩提心戒趣正乗故　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前則制令断惡今則䇿令修善故又前断身語麤惡令断意中細念（文）寂云第四不念餘乗戒（乃至）恐[霍*予]大行故道俗同學大小不共以所習各異故（文）此戒亦不共戒也　問此戒犯與退菩提心捨不同云何　荅退菩提心捨者决定退心今戒非决捨心一念退惰心故經云若起一念二乗外道心（文）釈云故制堅持不應[軗/足]失（文）由此藏疏云堅持守心戒天台云[軗/足]念小乗戒寂疏云不念餘乗戒私記云[軗/足]學小乗戒皆此意也加之付退菩提心捨上品不待言中下待言若中下未出語內心生退心悉此戒攝也義寂古疏云　問[軗/足]念小乗亦是翻本何故不失戒　荅心知大勝非都翻本故戒不失欲[軗/足]息大乗故輕垢身子者昔退戒可如此（文）　問若尒下文引大般若文為此戒證太不相應彼文說無餘犯相此戒不犯失一支戒豈有無餘犯　荅疑難誠尒但雖一念猶有至無餘犯故不可起[軗/足]時一念輕戒之分（為言）)。

二随文述解二　初制意。

(大菩提心万行之本者花嚴經云因菩提心出生一切諸菩薩行三世諸佛成正覺故（文）菩薩淨戒三德之原者寂疏云由三聚戒成三佛果謂律儀戒成断德法身攝善法戒成智德應身攝眾生戒成㤙德化身（文）　問諸經論通談以戒為万行之本依菩提心成佛果說是以上釈万行之始以戒為本万行之終菩提為果（文）如何今釈相反乎　荅可有兩邊思可知也（云云）)。

二言下釋文五　初釋行住坐臥。

(法藏疏云制於四威儀六時誦持戒只自撿三業無毀纖塵（文）經六時讀誦者寂疏云若文若義誦持不忘（文）傳云當時十四日四分布薩攝律儀門之布薩十五日梵網布薩攝善攝生門布薩（云云）㔟相接)。

二言下釋猶如金剛。

(如文)。

三如下釋如帶持浮囊二初釋文。

(明矌疏云涅槃經云譬如有人帯持浮囊欲度大海尒時海中有一羅剎來乞浮囊初則全乞乃至微塵悉不與此譬大少等持之相分叚變易二死深廣譬如大海證三德果猶如彼岸戒浮囊無缺彼岸有期損如針孔愛見之水漸止身心囙少致大六道輪廻喪失恵命名沒海而死（文）)。

二如下引證二　初舉喻。

(如文)。

(上委注之)。

二生下合法。

(如文)。

四釋如草繫比丘二　初釋文。

(問此經成道㝡初之說如何說草繫比丘事乎　荅彼論文分明不出時世但云我昔曾聞雖然定可非釈尊世㝡初說經引此事故又義云雖成道㝡初說說未來事也今經如云佛滅度後故　問若尒者草繫緣一時一會必可非三世不改之事何三世貫通梵網可說此事哉　荅實如來難雖然少[乞-乙+、]事随世世佛可[(天*天)/日]欤故今且置草繫事實必亘三世非謂可有此事欤或亦草繫緣三世不改可在之也（云云）)。

二如下引證二　初引緣六　初為賊所縛。

(問命難梵難具許遮戒何故草繫比丘至死不轉　荅事鈔持犯篇云若論遮戒有開不開道力既成至死不毀如草繫海版等例○餘志[苟*苟]者命梵二難開下三篇以上二篇是梵行本故（文）)。

二國下王見起疑。

(如文)。

三傍下人荅佛子。

(如文)。

四王下王問比丘。

(如文)。

五尒下比丘荅王。

(如文)。

六王下王發信心。

(如文)。

二舉况。

([工*兄]菩薩戒者彼草繫比丘持小乗戒不惜身命小乗持戒尚以如是重戒輕命况大乗菩薩重身命輕法哉依之藏疏云是故為持小戒不惜身命小乗尚尒[工*兄]大乗乎（文）菩薩勝二乗性遮等學故天台釈云菩薩持性重機嫌等無差別自求佛道性重則急為度他故機嫌則急小乗自調性重則急不度他故機嫌則緩菩薩具持兩種故名大乗戒（文）由小乗機嫌則緩為蕳對彼云况菩薩戒也（云云）經常生大乗信等者藏疏云信知自是未成之佛者信佛性定有故行必可成故此信因决定也佛是已成者信佛亦曾如我修成此信果也由此信故行無退轉（文）經發菩提心者藏疏云菩提心下明制護大心謂由前信故令菩提心念[乞-乙+、]相續無[軗/足]離心故也（文）)。

五言下釋一念二乗心二　初釋文。

(退乗本故者若一念起二乗自利心者必終可至退菩提心之位故深禁微遠防退大心也若不禁微數起自利心必致退大心故云退乗本故也（云云）　問經文廣制堅持大信發心三種然結犯時何但就第三結犯乎　荅雖有三種制以菩提心為本堅持之行必依菩提心有故又勸大信令不退菩提心方便故若一念退菩提心即乖餘二種故云尒也（云云）)。

二如下引證。

(大般若經五百八十四云若諸菩薩雖經殑伽沙數大刧安處居家受妙五欲而不發起趣向聲聞獨覚地心是諸菩薩應知不名犯菩薩戒（文）今云若起一念三乗之心者取彼經意引之經全文制永退大乗趣向二乗地者名犯戒也（云云）)。

(已上退菩提心戒畢)。

五不發願戒發願求故二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前防心不向二乗今誓願趣求大行故也（文）寂疏云七眾同學大小不共所求異故此戒亦不共戒也（文）今師此戒制四種願見一切惣願故藏疏分五願彼云一制願成孝行二願勝師友三願問大法四願如說修行五願行堅持（文）義寂撲揚等制十大願（云云）曠疏云不發十願戒曠疏所制十願者於今經文分之彼疏云孝順父母師僧為二三願得如師友四願常教我大乗五願常教我十住六願常教我十行七願常教十廻向八願常教我十地九願便我開解如法修行十願堅持佛戒[乞-乙+、][乞-乙+、][乞-乙+、][乞-乙+、]通於初後故知十願因果具足（文）勝莊道璿疏同之也)。

二随文述解二　初制意。

(邪正是非莫不由願者邪由願者如欝頭藍非想後報生飛狸獸殺噉多生命類也濟緣記二下云坐得非[乞-乙+、]想定於林下水際修之為魚鳥所喧發起嗔毒欲害魚鳥以定力故生無色界非[乞-乙+、]想天以嗔害故彼天壽終堕飛狸中能飛空搦禽入水取魚以食之（文）正善業亦如是如大施太子酌海得珠類也智論第七云福德如牛願如御者　問曰若不作願不得福乎　荅曰雖得不如有願[乞-乙+、]能助福常念所行福德增長　問曰若作願得報如人作十惡不願地獄亦不應得地獄報　荅曰罪福雖有定報但作願者修小福有願力故得大果報如先說罪中報苦一切眾生皆願得樂無願苦者是故不願地獄以是故福有無量報罪報有量（文）)。

二今下釋文二　初惣述意。

(孝順為因者以是為所修行業正感果因業大願為緣者希求廻向心感果助緣願因緣遇會故感所期果故云所願成就也)。

二願下別釋文二　初別配。

(願有四種者涅槃經十六云一切男女若具四法則名丈夫何等為四一善知識二能[聽-王]法三思惟義四如說修行（文）瑜伽六十四云有四正行一親近善士二[聽-王]聞正法三如理作意四法随法行（文）　問義寂等諸師釈今戒約十願挍次戒發十大願已文相頗叶經意何故今師約四種願釈之乎荅義寂等諸師釈尤有其理但今師意由諸願中此願最勝釈之則心地觀經云親近善士為第一（乃至）十方一切大聖主修是四法得菩提（文）兩師解釈何俱有其謂不可偏[戶@勺]（云云）法随法行者攝釈云法謂教法随法行者能行之人随教行故名随法行由随教行能生修恵（文）法随法行與如說修行同物也新訳舊訳不同故（云云）)。

二如下惣結。

(盡攝諸善等者凢菩薩所修雖無盡不出此四種六度十波羅密之諸行四十二位五位之修行無不攝此四願故云盡攝也（云云）)。

(已上不發願戒畢)。

六不生自要戒立誓猒故二　初標名牒經。

(藏疏云第二次第者前則對順起願今則對非立誓故（文）戒名言要者即要誓也通而為言誓即願也然非無少異寂疏云第六作誓自要戒在心為願形口為誓恐随緣傾動故立誓自要大小不共七眾同學（文）璿注云　問誓與願何別　荅在心為願發口為誓故云作是願言又樂善為願防惡為誓故云寧以此身等如世咒誓不名願又要所未得曰願必固勇烈之心曰誓（文）决擇記釈法花我本立誓願之文云問願誓何別合此雙舉　荅誓願小異願寬誓狹自有願非誓謂但發一念願心而不起弘誓之志自有誓即願如立誓言我當勇猛精進更不退轉等（文）上戒明可發四種惣願旨畢當戒制十願十三誓願言通於誓故十三誓俱云作是願即要誓之願也（云云）)。

二随文述解二　初制意。

(頎貝酌海者賢愚經八云（取意）乃徃過去有波羅門号尼扚樓陀其子号大施一切人民與衣湏食金銀七寳稱意而與又欲入海求多珍宝用給濟民所乏即徃三龍宮得三如意寳珠然海中諸龍密持此珠去即眠覺此不見茲大施當盡力抒此海水誓心尅去若不得珠終不空㱕即徃海邊得一龜甲（今云[日/八]此也）兩手抒之海减四十里二反抒之减八十里三反百二十里其龍惶怖出珠還之（文）如來及六十侍者乞於僧中陳如優留頻羅等上座欲給侍皆佛不許目連入定觀佛心如日出照西壁佛心偏指阿難是昔大施太子入海阿難龍王供八千由旬雨寳如意珠起願云作侍者惣持弟子也是故如來以阿難為侍者也（云云）潤羽灑林者如引放火損生戒處也獲珠感帝者獲珠者上大施太子事也感帝者雉潤羽時帝尺感之故云尒也（云云）)。

二云何下釋文二　初釋十大願二　初徵。

(云何名為十大願等者　問撲揚疏云今初十大願者指前戒也（文）如是餘師多分於上戒分十願已當戒指前戒云十大願已文相太便然而今師指餘經說大[這-言+夌]文相凢今戒成道最初頓說法尒常恒之䡄則豈待發菩提心經十願乎　荅今師解釈大有深意凢發菩提心經十大願者諸經通說大願也古迹上卷釈十住處之中復次三禪中說十願之經文云十願者如花嚴說發菩提心經下當引釈（文）此則心地品已前於今經中說十願見但彼廣本未度上其相全同故引發菩提心經釈之若尒經文發十願已之言更非指他經自指上品然者不[這-言+夌]最初頓說義餘師中亦有如是釈義寂疏云文中發十大願已者或有本云發十三大願即下所立十三誓也先心中發已然後口立故云發已若言十大願者別有十願初心菩薩之所先發如發菩提心經說（文）撲揚等解釈自元別師所立不可例難矣)。

二謂下釋三　初標。

(轉勝十大願者謂從淺至深第一至淺第十至深中間兩望（云云）)。

二一下釋十。

(如文)。

(曾今所有等者釈尊五百大願中一云一分不留我身悉施與眾生（文）今願意大同也第二願不生無佛國者問菩薩利他為本故好可生無佛剎釈尊因位願穢土濟度地藏本誓樂無佛利益何諸經通說十願如是狹少乎　荅於菩薩有自利[乞-乙+、]他二願今十之中從初至第五自利願第一猶云共成故亦兼自利也第六已下皆利他願故於自利[乞-乙+、]他有差別自利邊不生無佛國利他故亦不問有佛無佛八寒八熱猶如三禪樂甘心受苦况無佛世界如是二邊釈諸經所說菩薩大願都無所不遣第三願即如影随形願第四願菩薩五通者上生疏云神通他心宿命天眼天耳（文）五通成就自有㔟力欲度有情随心自在六通中漏盡通佛果方得之因位必不得故第五願達二諦者真俗二諦即根本後得二智第八願轉法輪者第六為眾生說何異乎　荅第六只義令開解非令断證故不得名轉法輪[乞-乙+、][乞-乙+、][乞-乙+、]者正令断惑證理也輪者摧破之義摧破煩惱故如云如來鹿菀初轉法輪五苾蒭始證初果故第十願心無所行者謂所被機根令無犱相也)。

三是下結。

(惣誓此願等者十大願菩薩惣願十三誓護戒別願則戒戒皆有十三今且付[婬-壬+(工/山)]明之藏疏云二別願大願有十三種前十二大願自護戒後一大願[乞-乙+、]他成佛前中於[婬-壬+(工/山)]戒立十三大誓餘戒准知（文）奧疏云下諸願門皆約[婬-壬+(工/山)]戒說從此有十三願若於十戒一[乞-乙+、]言之即成一百三十以不別故[乞-乙+、]以例之（文）則第一惣誓不行[婬-壬+(工/山)]第二下別起不受信施等願也　問經文何故不誓初戒先誓第三乎　荅自行之時[婬-壬+(工/山)]為初故約[婬-壬+(工/山)]出之若約利他亦約[煞-(烈-列)]先出攝律儀門如律藏以[婬-壬+(工/山)]為初攝善利生門殺為[婬-壬+(工/山)]何俱今經見攝善饒益為面故七眾通被教故說重戒次以[煞-(烈-列)]為初為自断惡別發護戒誓願以[婬-壬+(工/山)]明之餘戒准此兩門不同文㨿非一諒無相乱然信願上人義云菩薩通受戒七眾俱以[煞-(烈-列)]為始故苾蒭[乞-乙+、][乞-乙+、]尼戒亦可列[煞-(烈-列)]盜[婬-壬+(工/山)]妄（云云）大背文相更不及取歒（云云）)。

二發下釋十三誓三　初標判。

(問戒律儀根律儀其相云何　荅戒律儀者防身語七支惡前七誓中以言破戒之身破戒之口故也即七眾戒是也根律儀者意地護六根非正念恵為躰故後五皆云破戒之心戒律儀有無表根律儀無無表但依能防意立律儀言菩薩意地戒有無表是則別邊不可相乱又大小俱談二種律儀大如瑜伽二十一說（本文如文集）亦如俱舎等明之彼以根律儀名意律儀恐繁不引　問根律儀念恵為躰者出在何文乎　荅倫記云根律儀者即是防護六根念恵（文）勝莊疏云　問第三不受飲食與十一不受百味有何差別　荅先舉四事顕其不受後舉根門欲不貪著故有差別復次先說口中不受百味後說心中不貪百味此中意說若諸菩薩防護正念即不犯戒不堕惡趣若失正念[這-言+夌]犯淨戒（文）)。

二二下指證。

(瑜伽二十一二種律儀說之如文集)。

三此下惣釋。

(如文)。

(已上不生自要戒畢)。

七故入難處戒離難故二　初標名牒經。

(藏疏云二次第者前則護戒心堅不避炎灰今則存身長道微難皆離（文）寂疏云七眾同制聲聞避難亦應同制（文）付此戒古師名不畜十八種物戒然而今師義寂法藏勝莊等諸師入難處犯也（云云）)。

二随文述解二　初制意。

(身心道器者善生經第六曰人身難得雖得人身難具諸根雖具諸根難得正見雖具正見難得信心雖得信心難遇善友雖遇善友難聞正法雖聞正法難得受持能如是觀是名人身（文）遂靜遊行者見經前後有五時一頭陀二遊方三坐禪四安居五布薩此時入諸難處者犯此戒惣離此五時分無餘時分故知制一切時入難處也然此五種不出動靜頭陀遊方俱散業故云遊行坐禪安居布薩可云靜業故云遂靜也)。

二言下釋文三　初釋行道道具二　初明行道二初泛明頭陀二　初別明二　初定名二　初正梵音。

(言頭陀者等者舊譯梵語云頭陀新譯大般若等云杜多玄應法師經音義有多翻或云抖捒或云斗藪或云修治或云業除唐三藏翻云瑤動云洗灌謂瑤動滯著洗灌煩惱故鏡水抄云頭陀誑也此云斗藪隱居淨處五塵不染義同斗藪如衣有塵土斗藪令落此義亦尒亦云除棄文)。

二此下明漢名。

(抖（玉云多口切拂也）擻（同云思口切抖〡云云）)。

(煩惱生死染等者煩惱者下經貪嗔癡也生死者即下經三界染者即下六入也（云云）貪嗔癡者即煩惱是因也三界者苦道是果也若捨因果随所捨也六入者內外六入也資持記下三云抖擻舉棄於物合盡無餘從喻為名（乃至）抖擻即能治之智欲恚癡即所治煩惱（乃至）彼云抖擻貪欲（乃至）抖擻內外六入（六塵為外六根為內也云云）)。

二依下出躰二　初標列。

(或十二或十三者　問今家御意十二十三多小依何有此不同乎　荅如下解釈於乞食中常期乞食次第乞食開之有十三合之有十二也)。

二依下牒釋三　初依食四三　初列釋四。

(如文常期乞食者瑜伽論云随得乞食者謂随徃還家随獲随得而便受食（文）遁倫記云以常期乞食即名随得乞食（文）謂不蕳先至家行乞食也次第乞食者此不越次也多論有三品次第乞食上品一日唯一家中品七家下品從家至家（取意）但一坐食者瑜伽云謂坐一座乃至應食悉皆受食從此座起必不重食如是名為但一坐食（文）大抄記云一坐食與不作餘食人有何別　荅一坐食謂但一廻食不食粥（文）遁倫記云不作餘食属一坐食莭量属先止後食（文）先止後食者瑜伽云謂為食故坐如應座乃至未食先應具受諸所應食應正了知我今唯受尒所飲食當自支持又正了知我過於此定不當食如是受已然後方食如是名為先止後食（文）)。

二瑜下對治。

(若依乞食無差別性者倫記云以随得乞食入次第乞食中收故（文）)。

三大下受緣三　初受乞食緣。

(如文)。

二尚下受一坐緣。

(如文)。

三有下受節量緣。

(三分留一者舊有二料蕳一云三中一分自食故云留一舎利弗日只食五六口智論[券-刀+示]人十口許（云云）符順一分自食義也一云三分中二分自食而餘一分留不食也留字與先止後食之止相對同義故知留一者明是不食分也後義為正順文故（云云）)。

二依衣三　初標列。

(毳衣者如瑜伽本文通三衣及長衣也瑜伽云謂所持衣或三衣數或是長衣一切皆用毛毳而作終不貯畜餘所作衣如是名為但持毳衣（文）倫記云基師又云無問鳥獸之細毛皆曰毳恐三衣以無價疊等為故以毳毛為之也此又或是長衣故知杜多亦有長毳衣應湏說淨也（文）三持糞掃衣者瑜伽云謂所有衣他捨棄擲或街或巷或市或[厂@墨]或道非道或雜便穢或為便穢[月*豊]血洟唾之所塗染取如是等不淨衣物除去麤穢堅執洗浣縫染受持如是名為持糞掃衣（文）　問此糞掃衣通長衣欤　荅雖有三衣一衣異論未見通長衣釈是三衣一衣中以三衣為所存之義等（云云）此事補忘抄委細也可見之也)。

二如下對治。

(瑜伽二十五云於衣服中有三種貪能障修善一多衣貪二輭觸貪三上妙貪為欲断除多衣貪故但持三衣為欲断除於諸衣服輭觸貪故但持毳衣為欲断除於諸衣服上妙貪故持糞掃衣（文）)。

三大下受緣二　初但三衣緣。

(如文)。

二好下衲衣等緣。

(如文)。

三敷具六　初住阿練若二　初標治定量。

(瑜伽論二十五曰云何名為住阿練若謂住空閑山林垌野○遠離一切村邑聚落如是名為住阿練若（乃至）於諸敷具有四種貪能障修善一諠雜貪二屋宇貪三倚樂臥樂貪四敷具貪為欲断除諠雜貪故住阿練若（文）敷具六者一切居處皆敷具攝之（云云）一住阿練若者釋梵云阿練若○此云遠離處又云空寂處亦無諍處亦寂靜處亦無事處亦閑靜處（文）一扚盧舎者事抄云明了論疏一皷聲聞雜寳藏中為五里俱舎二里餘（文）恵菀云阿練若者（乃至）此翻為無諍聲謂要去村落一俱盧舎大牛吼聲所不及也（文）　問今疏云可聞恵菀云不及處相[這-言+夌]云何荅纔聞明不聞故無相[這-言+夌]（云云）)。

二大下受練若緣。

(大智論六十八曰行者以居家多惱乱故捨父母妻子眷属出家行道而師徒同學還相結著心復嬈乱是故受阿練若法（文）)。

二樹下坐二　初標名。

(智論云樹下思惟如佛生時成道時轉法輪時般涅槃時皆在樹下行者随諸佛法常處樹下如是等因緣故受樹下坐法（文）)。

二瑜下對治。

(瑜伽二十五曰云何名為常居樹下謂常期願住於樹下依止樹根如是名為常居樹下（乃至）為欲断除屋宇貪故常居樹下（文）)。

三露地坐二　初標名。

(瑜伽二十五曰云何名為常居逈露謂常期願住於逈露無䨱障處如是名為常居逈露（文）)。

二智下對治。

(彼六十八曰行者或觀樹下如宇舎無異䕃䨱涼樂又生愛著我所住者好彼樹不如如是等生漏故至露地住作是思惟樹下有二種過一者雨漏濕冷二者鳥屎污身毒䖝所住有如是等過空地則無此患露地住則著衣脫衣随意快樂月光遍照空中明淨心易入空三昧（文）)。

四[冗-几+豕]間坐二　初標名。

(瑜伽二十五曰謂常期願住[冗-几+豕]墓間諸有命過送尸骸處如是名為常住[冗-几+豕]間（文）)。

二對治。

(智論六十八曰[冗-几+豕]間常有悲啼哭聲死屍狼藉眼見無常復或火燒鳥獸所食不久滅盡因是屍觀一切法中易得無常相空相又[冗-几+豕]間住若見死屍臰爛不淨易得九想觀是離欲初門是故受[冗-几+豕]間住法（文）)。

五常期端坐二　初標名。

(瑜伽二十五曰云何名為常期端坐謂於大牀或小繩牀或草葉座端身而坐推度時日終不以背或以其脅依倚大牀或小繩牀或壁或樹草等座等如是名為常期端坐（乃至）為欲断除倚臥樂貪故常期端坐（文）)。

二對治。

(智論六十八曰身四威儀中坐為第一食易消化氣息調和求道者大事未辦諸煩惱賊常伺其便不宜安臥若行若立則心動難攝亦不可久故受常坐法（文）補云臥增眠沇行立增悼舉故常坐也（云云）)。

六處如常坐二　初標名。

(瑜伽二十五曰謂所坐臥或諸草座或諸葉座如舊敷設草座葉座而常坐臥一敷設後終不数[乞-乙+、]翻舉修理如是名為處如常座（乃至）為欲断除敷具貪故處如常座（文）)。

二對治。

(以次上所引可知之也補云處如常坐與随坐經論所說出沒不定妙樂大師四十餘年不[(天*天)/日]床是處如常坐也（云云）)。

二瑜下惣明二　初修道堪忍。

(論全文如文集)。

(如未彈毛不任作氈者具貪等人不順梵行事如不彈毛不任作氈也不增不减者白衣多食多衣外道以食風裸形為妙行佛法不尒存中道故（云云）)。

二智下皆助道法。

(不以苦為先者　問行十二頭陀等豈非苦行乎　荅對外道行頭陀還樂行故云尒也（云云）)。

二言二下別釋經文二　初正釋文。

(（述云）春秋二時等者此釈文且依四時配立欤尒者准前戒自正月十六日至四月十五日為春時自七月十六日至十月十五日為秋時冬夏可知然經文將明二時分齊云從正月十五日至三月十五日等餘有三十日秋分亦尒是漸近复㔟故止遊行杜多欤秋時初三十日安居未竟故不能遊行故不出之（云云）)。

二七十下顕非本。

(七十三云者此宗人師只標卷數皆瑜伽文然而瑜伽無此文由此文集引智論更加注顕則勘文者誤欤或智論兩字脫之欤（云云）補行注云私曰瑜伽論七十三無如是文（云云）智論七十三曰復次湏菩提菩薩摩訶薩不貴利養雖行十二頭陀不貴阿練若法乃至不貴但三衣等（文）)。

二此下明道具四　初別釋十八二　初別列十六初楊枝。

(義淨三藏內法傳云每日晨朝湏嚼齒木摺齒刮舌[(弟*ㄆ)/刀]令如法（乃至）其齒木者梵云揮哆家慧哆譯之為齒家慧哆即是其木長十二指不减八指大如小指一頭復湏[就/火]嚼良久淨刷牙開（乃至）齒木名為揚枝西國栁樹全[社-土+希]譯者輙傳斯号佛齒木樹實非楊枝（文）如阿含說者增一云尒時世尊告諸比丘施入楊枝有五㓛德云何為五一者除風二者除㖒唾三者生藏得消四者口中不臰五者眼目得清淨（文）四分律云大小便嚼楊枝如是三事應在屏處（文）)。

二滲豆。

(與减注雖出八種但豆米也彼注云有八種豆胡豆大豆蓽豆小豆豌豆山豆䕪豆鵲豆用此淨身淨口（文）常豆與米粉去垢也)。

三三衣。

(資持下一釈大悲經文云㫆勒當來人壽八万穢時出世三會說法度人無量釈迦遺法弟子初會先度縱不得度乃至千佛最後樓至釈迦弟子無不度盡故曰無遺也（文）有戒無戒但有被著（云云）　問毀破四重禁之軰非佛弟子者出聖教說而三衣是如來福田法衣也何可許犯重無戒之類哉依之見律文懷結使者不應被著袈裟（云云）何况於犯重比丘令脫離三衣者諸律通相談也解釈一相有疑如何　荅凢三衣解脫幢相之法衣諸佛福田之索服也離三毒之慙愧衣降四魔之忍辱法衣也犯罪無戒軰雖不可被著㱕三寳不破正見之類何又不預其分哉何况經於沙門分多類律於比丘開多種既号沙門亦稱比丘可被著袈裟之旨不可待詞又學侮比丘既受持三衣此豈於犯重者非許其義乎但諸律文者於無慚愧亦住邪見之軰不可被著法衣等說乎今者指正見類故無其相[這-言+夌]（云云）已上五怗抄也)。

四瓶。

(如文)。

五鉢四　初舉用。

(如文)。

二梵下明名。

(如文)。

三大下明量。

(即容斗半者行事抄云四分大鉢受三斗小者受斗半中品可知○此律姚秦譯彼國用姖周之斗○准唐斗上鉢受一斗下者五升十誦斗量同四分○（僧祇鉢他羅者受四升也文）故知今疏所出斗量約唐斗若尒上鉢受一斗然而云受斗半蓋半之字[利-禾+垂]可除之也有義云訓文云大者即容斗（絕句）半（和）小（那利云云）師云文就甚非便只去此無妨不勞曲釈八云四分意誠雖然諸部異說太多故依餘律之文釈之欤（云云）而南山大師等於鉢器篇勘諸律異說未見如是異說部別會釈不足信用矣)。

四律下明體。

(資持下二云木鉢外道石鉢唯佛比丘俱離但用泥䥫（文）)。

六坐具。

(如文)。

七錫杖。

(錫杖經云佛告比丘汝等應受持錫杖所以者何過去未來現在諸佛皆執故又名智杖又名德杖影顕智行㓛德本故聖人之表[愔*戈]賢聖之明記道法之幢迦葉白佛何名錫杖佛言錫者輕也倚依是杖除煩惱出三界故錫明也得智明故錫醒也醒悟苦空三界結使故○若二鈷六環是迦葉佛製若四鈷十二環是釋迦佛製（文）釈氏要覧云梵云隟竒羅此云錫杖由振時作錫聲故十誦云聲杖（文）四分律五十三云諸比丘道行見蛇蛆蜈蚣百足未離欲比丘見皆怖白佛[乞-乙+、]言投錫杖搖（文）有抄云釈迦錫杖四方各有三輪合十二輪當時世間但二方各有三輪合六輪迦葉佛錫杖也（云云）上錫杖經其意見（云云）)。

八香爐。

(有處云勇揵長者受五十丈大虵身香爐者彼蛇身之形也（云云）)。

九漉水。

(如文)。

十手巾。

(如文)。

十一刀子。

(與减注云相羕呼為護戒刀楞伽經云為截袈裟故[聽-王]畜四寸刀頭如月刃（文）與今疏釈所用不同也（云云）)。

十二火燧。

(如文)。

十三鑷子。

(螢鈔云西天多跣足擬之㧞刺未知何出（云云）若由律文㧞鼻毛四分云比丘鼻中毛俗譏故佛令畜銅䥫者（文）)。

十四繩床。

(如文)。

十五經律。

(如文)。

十六尊像。

(如文)。

二是下惣結。

(如文)。

二十下惣釋十八二　初舉有義。

(問義寂師除揚技㵕豆有何所以乎　荅寂師古疏中以楊枝㵕豆入十八種物數猶同唐國說古疏云十八物者一楊枝二澡豆三衣為三（乃至）十七經律十八佛菩薩像（文）然而後除此得經文小各別也彼疏云常用楊枝澡豆者楊枝有五德故常用澡豆為清淨故亦常用十八物者三衣為三四瓶五鉢六坐具七錫杖八香爐九漉水囊十手巾十一刀子十二火燧十三鑷子十四繩床十五經十六律十七佛像十八菩薩形（文）此二種日用物故不取十八數也依之[言*爪]經文云常（尒）用部師楊枝（土）澡豆（土於）句絕)。

二然下陳正義。

(此唐國師意經律佛菩薩為二三衣為三加揚技澡豆成十八（云云）此師意常用字遙從下反讀也（云云）　問唐國說者指誰人乎　荅玄[狀/廾]三藏說欤又法藏釈同此義彼疏云常用下明所用道具於中三衣為三佛菩薩像為一故有十八也（文）勝莊同之（云云）　問今師解釈順何乎　荅見文叚始終同唐國說也上釈文云經律生解尊像起信（文）不開經律佛菩薩見（云云）又法銑疏亦有別義彼云三衣為一佛像菩薩像為二經律亦然為十八也（文）與减法進等同之璿注云初列十八物者如文一云闕針筒剃刀經律像等不入十八數也（文）此亦異上諸義也雖異義多由不除楊枝澡豆義也（云云）　問此十八物闕一種可犯輕垢乎　荅莊疏云有人云此十八物随闕一物犯輕垢罪今解此中不入難處以為戒耳此十八物若具不具無所[這-言+夌]犯（文）銑疏云有人云此物随闕犯輕垢罪今解制加法受持如三衣鉢坐具闕則成犯無受法者如火燧等即無犯也（文）)。

三常下持十八由。

(初業菩薩常樂寂等者　問上引七十三文菩薩云不貴阿練若如何相反乎　荅可有兩邊上文自利為本一向住練若說不利生邊今文制為自畜多物樂多事邊非謂唯受練若法欤於多事人莫起嫌心者初業菩薩雖不樂多事而又向多事人不可起嫌心也（云云）)。

四若下决俗持衣二　初牒問。

([聽-王]聞集云　問近事優婆塞眾可有受持三衣鉢之義哉今古迹中引經說應畜僧伽梨衣鉢等（云云）付之割截不正之衣是則為別俗服也若二眾同持者頗[這-言+夌]諸律制意何况出家下眾尚限中下二衣在家俗眾何可畜僧伽梨哉解釈一相不明如何　荅正見善生優婆塞戒經文若優婆塞受持戒已若不貯畜僧伽梨衣鉢盂錫杖是優婆塞得失意罪（文）不受持既是犯罪也可畜之事不可及異義但諸律中不說之事者彼依共許戒相明三乗通相威儀故可限出家眾也菩薩意樂廣大也戒相甚深也更以威儀不可為本只以心可為先立威儀不定之稱事源在此義㔟何况外相雖在家內心存出家故心出家菩薩受持衣鉢之事都不可疑之中國即淨名居士而持衣鉢我朝又聖德太子俗形而畜衣鉢是其心出家菩薩也敢勿疑外義（云云）)。

二和下釋。

(准之可知之如無垢稱經等者彼經第一云雖為白衣而具沙門威儀㓛德雖處居家不著三界示現有妻子常修梵行現有眷属常樂遠離（文）)。

二餘下指布薩等文。

(如文)。

(經半月[乞-乙+、][乞-乙+、]布薩者縱雖在家若受一戒必可作布薩也寂疏云菩薩僧尼至半月應兩邊布薩誦大小二本不然者輕垢（更詳本文）在家菩薩若家內有淨室半月應自誦若無者由旬內寺舎作菩薩布薩則應徃[聽-王]都不然者輕垢若自家迫及由旬內無菩薩會集者不犯也（文）經於諸佛菩薩形像前者法進云對佛菩薩形像前說戒多生敬心又令憶念如來恩報恩德又因對形像用表真儀兼明如來法身常住而不滅故（文銑疏同之）經各[乞-乙+、]被九條七條五條等者寂疏云各[乞-乙+、]被九條等者一云以此文證三衣皆得入眾用一云此是并著被衣如三千威儀云不著泥洹僧不得被五條不著五條不得被七條不著七條不得被九條故知并著也（更詳彼文願行房）有人云唯著五條入眾布薩不可有苦經云各[乞-乙+、]被等故（云云）此義同義寂初釈傳云凢三衣所用各別五條專為作務豈堪入眾則以寂疏次義可為正今經說重著相西天之習上根人多但三衣人必中上二衣下著五條不許直著中上二衣所以經文具出非謂唯著五條布薩曠疏云言各[乞-乙+、]被九條等者（去聲呼）制令出家菩薩設不曾受聲聞律藏若菩薩戒亦異弁三衣加法受持非制重著（文）此釈制令具足三衣云各[乞-乙+、]被等也非重著也有人云出家必著上中二衣可行布薩在家著五條可行布薩（云云）此義勿論上既引優婆塞戒經三衣俱通二眾何至布薩制令著作務衣寂疏云結复安居一一如法者結時依處受日出界自恣舉懺皆准律行之（文）)。

三於下釋故入難處二　初標分。

(經若頭陀時已下正出此戒犯相也經文莫入二字先立讀之亦自一切難處讀之二點俱無相[這-言+夌]一切難處下可絕句（云云）)。

二一下解釋二　初標科配文二　初制初入。

(藏疏云略舉十二難處一國難惡王者彼國王不信三寳頭陀不得入彼界中二地有高下三草深林密四黑師子噉人五[一/(尸@(一/巾))]六狼七水八火九風十賊十一毒虵所行之路十二惣結一切難處（文）)。

二二下制住中。

(故言頭陀乃至等者自釈伏難也先難云經既云悉不得入何可科制住乎通之云不得入此難處而頭陀安居是故制入中而住（為言）經悉不得之言自下安居可讀也)。

二自下牒前結犯二　初標判。

(如文)。

二是下正明二初牒前二　初牒初制。

(如文)。

二此下牒後制。

(如文)。

二見下結罪。

(如文)。

(已上故入難處戒畢)。

八坐無次第戒無乱故二　初標名牒經。

(藏疏云二次第者前令外避危難今使內順眾儀故也寂疏大小俱制道俗同學（文）)。

二随文述釋二　初制意。

(如文)。

二不下釋文二初牒文。

(如文)。

二法下正明二　初標有義二初法藏師義二　初行古義。

(藏疏第三曰有人釈云令四眾等雜合通坐以明長㓜今解不尒（文）今所引藏疏語少異也取意述也（云云）)。

二此下陳自義。

(藏疏云比丘眾中因弁尊卑餘眾皆尒是則大小宛然男女道俗不相和雜（文）私云今所引取意述也此文意者藏師釈經不問老少等文也（云云）)。

二義寂師義二　初標。

(如文)。

二一下釋二初依菩薩戒義二　初但受菩薩。

(次引寂疏出三師義此第一師義也但由菩薩戒不問聲聞复有無（云云）述云第一釈意云悉以菩薩戒為次第單受比丘戒者不可雜坐菩薩假令百歲比丘後受菩薩戒一歲比丘前受菩薩戒則一歲比丘在前坐百歲比丘在後㘴（為言）彼疏一說悉以受菩薩戒為次第百歲比丘後受菩薩戒一歲比丘前受菩薩戒則一歲比丘在前坐百歲比丘在後坐男女黑白尊[卑-(白-日+田)+日]類別雖先受戒不得交雜若奴前受即後受者則奴上即下已入戒法中不随本位故（文）)。

二一下受後變成二　初出家。

(第二師不持菩薩戒時雖百歲坐於菩薩下猶同第一師若受菩薩戒依舊复與第一師異是即上玄談許轉成菩薩戒師義也（云云）彼疏云二說若本未受菩薩戒者皆在前受菩薩戒下若進受戒則還本次如百歲比丘未受一歲比丘已受已受者為上未受者為下若百歲者進受則還在上（文）)。

二如下在家。

(如此在家等者意云主雖後受奴之上可坐例如百歲比丘雖後受菩薩戒在十歲菩薩上而坐故云亦尒也更出例證云如比丘雖初复在百歲尼上（為言）彼疏云奴即亦尒若奴先受即未受者則奴上即下若進受還在奴上既同在戒應随本位如沙㫆進受則在百歲尼上（文）)。

二一云下不問差別義二　初出家。

(第三師不問大小二戒別一切依先受文殊㫆勒雖威儀不定在世出家形也（云云）述云第三意云以比丘戒為次第不用菩薩戒次也不問聲聞菩薩差別者有聲聞比丘菩薩比丘不問其差別只依比丘戒方前後依聲聞法得出家故（為言）此義者經文不[戶@勺]菩薩戒云先受後受可得意也引證智論文殊㫆勒事是心也文殊㫆勒菩薩戒方又雖經三大刧釈迦文佛世出家受戒入聲聞眾之時依比丘戒次第坐所受之戒比丘戒也亦釈迦文佛無別菩薩僧故也（云云）彼疏云三說威儀坐次皆以聲聞法為次序莫問聲聞菩薩但先受者為上若聲聞比丘十歲菩薩比丘九歲猶十歲者為上智度論云諸佛多以聲聞為僧無別菩薩僧如㫆勒菩薩文殊師利菩薩等以釋迦牟尼佛無別菩薩僧故入聲聞僧中次第坐此文但言先受者在前坐後受者在後坐不蕳聲聞菩薩戒故（文）)。

二在家二　初解同類。

(在家亦應等者謂奴與奴主與主約同類言之故科文云解同類（云云）彼疏云在家菩薩既無歲数悉以菩薩戒為次今謂在家中亦應以受戒為先若受聲聞五戒若受菩薩五戒但先受者為上)。

二雖下點奴主二　初正明。

(彼疏云若奴先受即後受者不得以受為次奴即位別本不雜故（文）)。

二問下釋疑二　初問。

(問意云在家既不由受戒先後分尊卑若奴主俱出家猶分貴賤可定位乎)。

二荅二　初正荅。

(荅意云在家雖受戒猶奴主都不易本故分尊卑差別出家奴位不許受戒必約放奴方許出家戒故不問尊卑別（為言）彼疏云設放奴為即應受次（文）)。

二此下點文。

(不同律云等者聲聞比丘由受戒沙㫆取生年今菩薩戒五眾俱以受為次第（為言）　問寂師以何為正乎　荅彼疏云世中行事多依後說（文）則以第三師為正也今時行事不問通別先受為先相似第三義（云云）)。

二和上下陳正義二　初和上義二　初㨿實解二初立義。

(和上云等者自下有和上義疏主自義二說和上者圎測師之弟子道證法師也疏主和上故一義云玄[狀/廾]三藏云和上（云云）此師意以菩薩戒為上座也此和上義大旨同義寂第一有說設雖在家坐聲聞大僧之上出家菩薩云坐聲聞上勿論也　問菩薩在家坐大僧之上者許雜坐乎)。

(荅不然引阿闍世王經為證彼文文殊所將二千在家在前而住（文）故非雜坐也若坐分左右左為上故菩薩可就左方坐行時例尒也（云云）)。

二如下引證。

(舎利弗云者是舎利弗回心已後經云已發無上心故（云云）)。

二雖下随時解二　初立義。

(以前依實戒勝劣定坐次第了此以下明依時冝坐也)。

二如下引證二　初引文。

(無別菩薩僧者釈迦法中聲聞僧為本故也惣化土以聲聞僧為本菩薩為末菩薩但化現也實身在報土故報土菩薩為本聲聞為末彼聲聞眾但化現十八圎滿之中云補翼圎滿是也（云云）)。

二此下述意三　初現身出家為初。

(此明等者行事抄云釈迦法中無別菩薩僧（乃至）而坐（文）抄批云非謂釈迦佛法都無菩薩僧其菩薩皆剃染入聲聞眾中隱於菩薩之像從聲聞之像如經云內秘菩薩行外現是聲聞（文）此明現身出家者釈上智論意也出家分齊不依實戒次第文殊多羅聚落梵德婆羅門家受生示發心受戒之相㫆勒彼婆利大婆羅門家受生示出家剃染之形故云尒時相現也)。

二若下明非實戒次第。

(如文)。

三亦下明非秘菩薩行二初明非現小。

(亦非遍學入聲聞眾者有義云遮富樓那也富樓那雖說內秘菩薩行都無顯菩薩相故非遍學也文殊㫆勒形相同聲聞而示菩薩相故是遍學行也法進注云　問㫆勒文殊何時受聲聞戒令入僧中次第而坐乎　荅有二解一者遍學中當湏受聲聞戒二者或可自然得於獨覚尚尒菩薩何湏更疑（文）既以文殊㫆勒云遍學故知今云非遍學指富樓那也意云文殊遍學行現菩薩聲聞相故有現身出家實戒次第兩邊闍王經由實戒次第智度論由現身出家富樓那內雖菩薩非遍學行故但取現身出家不可由實戒釈此由云是聲聞非菩薩故也傳云此亦非遍學等二句遮文殊也凢於遍學有多重舊依不弁此差別悮致料蕳也若由遮性及通別二遍學文殊㫆勒亦是遍學也法進注云遍學依通別遍學今遮文殊㫆勒云非遍學遮非大小遍學也文殊雖通別遍學行儀不定與聲聞異也謂徃酒家至[婬-壬+(工/山)]家等也富樓那是遍學行者即大小遍學也經云內秘菩薩行外現是聲聞（文）意云於大小遍學富樓那不可及論和不和全聲聞故於非遍學文殊等可論和不和差別全是菩薩故（為言）非菩薩故者謂非現菩薩相也科文意如是釈文叚倫次諒如是見然八云順法進疏故指文殊云遍學行義為正（云云）是則不解遍學有多重故有妄判也（云云）)。

二若下點入聲聞。

(如文)。

二惣下䟽主義三初定座次三　初大小相對二　初得戒為次。

(惣而言之已下科文意疏主自義（云云）上出諸義竟取諸師意重述自義故云惣而言之也意云未受菩薩戒以前以聲聞复數為次可坐也若後受菩薩戒時以今菩薩戒方為次第（云云）)。

二設下縱會反成。

(設先所受等者點寂疏第二義然疏主不許轉成菩薩戒故言設也)。

二菩下男女相對。

(如文)。

三王下主從相對。

(若就俗坐等者內[乞-乙+、]俗坐依其種姓公法會等随戒﨟次也法坐者俗布薩等時也當時本寺本山等僧俗同此義也)。

二由下合經文。

(如文)。

三問下决眾數二初問。

(如文)。

二荅二　初依通受明四眾。

(智論四眾者瑜伽云七眾開合不同四眾之時比丘比丘尼攝出家五眾也)。

二若下依別受明七眾。

(若遍學行者此通別遍學也如聲聞七眾可有菩薩七眾（為言）經兵奴之法者寂疏云坐無次第兵奴之法者兵奴強者為先不以長㓜佛法道尊不應如彼（文）)。

(已上㘴無次第戒畢)。

九不行利樂戒利樂二　初標名牒經。

(藏疏云二次第者前制坐儀今制引導故（文）寂疏云大小不共七眾同學也（文）戒名利樂者次下文自釈此則不共戒也)。

二随文述解二　初釋戒文二　初述意惣判。

(福恵二善等者瑜伽論三十六云福即是三種波羅密多一施波羅密多二戒波羅密多三忍波羅密多智唯一種波羅密多謂恵波羅密多精進靜慮波羅密多應知通二分（文）唯識論第九云諸勝行中恵為性者皆名為智餘名為福且依六種波羅密通相皆二行相前五說為福德第六智恵或復前三唯福德攝後一唯智餘通二種（文）惣於今戒分二叚自始至皆應立之福行而菩薩下智行（云云）經建立僧坊等者藏疏云教化眾生令作六事一建立僧坊二於山林中作禪屋等三為三寳立田園四令作佛塔等五令作冬夏坐禪之處六但一切行道處所皆勸營立令諸行人得依此修道（文）銑疏云山林以取柴薪園田以取果米（文）如此等釈山林園田所施之躰見奥疏云山林園田是立僧房及佛塔處一切行道處者誦習礼念等處也但是修習佛道之處（文）勝莊同之若由此釈山林園田立佛塔等處也今師釈不分明准上二尺（云云）)。

二若疾下別釋救難二　初釋文四　初救諸難。

(南人者江南人也產業者出息等也出生利分如母生子故若由大智律師解釈不属出息通一切活業名治生見資持記云經營治業名為治生（文）藏疏云二救灾厄難（乃至）於中有五一治生不利時二火灾三水灾四風灾五海羅[剁-几+ㄆ]謂怖彼諸灾皆應講此大乗（文）經黑風所吹者一義云惣黑風所吹云事也一義云舩舫黑風所吹也是以明曠疏云惡風黑色所吹舩舫無有的癀或在江河大海值羅[剁-几+ㄆ]鬼煩悶適切（文）)。

二救下救罪報。

(三時報罪者一順現業舎利弗入慈定之時鬼神打頂地破烈現墮地獄是也供養慈定之人受王等現報也二順次生業五無間等業也次生必定受之故三順後業餘不定業也（云云）)。

三救獄難。

(如文)。

四多下救病難。

(前天行等者今一戒中二處有疾病難故會之謂上疾病中叐也鬼病等云天行又云時行也經三惡者奥疏云三惡即是三途璿注云三惡者有本云三報也藏疏云三報者一現報二生報三後報（文）與現行本異也（云云）)。

二何下决疑。

(如文)。

二言下釋結文。

(言梵壇等者藏疏云梵檀者此翻默擯良以非理[這-言+夌]犯不受調伏故以此治之彼品中明此義故故以為名可知（文）行事鈔上二云言默擯者五分云梵壇法者一切七眾不徃交言智論云若心強撗如梵天法治之以欲界語地亦通色有不語為惱故[這-言+夌]情故不語治之此法最要（文）資持記云梵壇者有云梵王宮前立一壇天眾不如法者令立壇上餘天不與徃來交語五分因闡陀惱僧故用此治（文）撲揚疏同資持記釈今師御所覧云梵怚法藏撲揚御所覧云梵壇現流布同法藏等本也曠云指廣中梵怚梵壇聲相近也此云嘿擯惡口惱僧故加此罸（文）故知怚與壇兩本有之欤（云云）)。

(已上不行利樂戒畢)。

第五九戒二　初標列。

(寂疏云第二九戒中初五戒弁以戒法攝受後四戒弁以悲心教化前中初三明戒法授人後二明戒法自攝菩薩自攝令他随學故雖自攝則是利他初三中第一明有器者不擇攝第二明有障者教令懺除第三明未受者不輙為說（文）解釈趣與今疏同釈文委細故具引之也（云云）)。

二攝下解釋二　初以戒攝受五初攝化漏失戒攝器故二　初標名牒經。

(藏疏云二次第者前講法引生令受戒攝物故也（文）寂疏云聲聞許而中悔是犯若本不許不犯七眾同學（文）)。

二随文述解二　初制意。

(不擇而捨等者經云不得蕳擇故可擇取受器擇捨非器也經不得蕳擇之言先讀及從下一切鬼神句讀之二點俱無相[這-言+夌]寂疏云文中與人受戒時不得蕳擇乃至盡得受戒者舉十七類悉許受戒文中不蕳在家出家沙彌具足唯言得受若准下文教服異俗應通出家然云受法有二若准律法白四受者應湏蕳擇無根等類若依三皈三聚惣受文既不蕳理應通受准半擇等許受五戒而遮近事性此中亦許受具足而遮比丘性等更無別蕳以義准的諸有智者當更尋教（文）准此解釈經云一切鬼神盡得受戒等由戒成邊性成邊七眾俱可蕳擇其機也（出家戒得否具如上抄之）)。

二身下釋文三　初釋身所著袈裟等二初正釋經文二　初釋皆使壞色二　初三衣二初釋文。

(別制出家者如寂疏今戒七眾同學彼云七眾同學經許支婦互為師故（文）惣今戒通七眾別制出家也皆使壞色之文別制出家見經青黃赤黑紫色者今經制五如法色律多制青黑木蘭三如法色舎利弗經遺教法律經等出五如法色與今經同也（法律經有真偽諍矣）不正色者八云有二義一云以五色交雜染衣故云不正色曠疏云此等五色互相參染名不正色（文）藏疏同之一云雖一色非正色故云不正色文殊問經等說是也　問今師解釈云何　荅亦有二義一云五色交雜故名壞色下引經云青黃雜色故二云雖一色名不正色見雖言青等非正青等之解釈如此見今案云如律三如法色雖一種染色是不正色也今雖言青等解釈尤如是若尒非純正色中間之色故云雜色有何相[這-言+夌]乎故知上二義中後義順文（云云）述云於袈裟道俗俱可壞色俗人云各[乞-乙+、]被九條七條等故又袈裟具躰色量三云如法服故今付內衣等云別制出家欤既云身所著衣故非身所著袈裟欤（云云）（引寂疏證之略之也）)。

二如下引證二　初正明法衣二　初正明三衣。

(如法三法服者三衣事也（云云）)。

二及下傍證餘衣。

(常使清潔者涅槃經云衣服垢穢破戒之相（取意）)。

二如下因點臥具。

(如文)。

二言下餘衣。

(如衣)。

二與下釋與俗有異。

([木*羡]亦湏別者述云依此等文北寺左前衣裳著也然而此義不得意今云樣者三衣祇支䨱肩等衣非唯壞色作㨾與俗別意也非謂著㨾也是以義寂疏云作之方法亦令異俗（文）若著㨾得意何內衣等不著左前唯褊[袖-由+(ㄠ-ㄙ+人)]計哉依之當寺義樣者三衣五衣作㨾也但律文見左前南山章服義左前右前随方俗可著之故律文且出天笁相彼俗人左前著之故出家随方毗尼故律文云著左前也日本風儀左著右前義冝也（云云）)。

二言下釋不得與七逆人現身受戒二　初牒文。

(如文)。

二有下述解三　初惣解七逆二　初開制二初懺已得受二　初陳義。

(有說未懺等者義記與咸法藏等疏悉出今二義（云云）)。

二如下引證。

(觀虚空藏菩薩經曰尒時佛告諸大眾言吾本無數刧中處於凢夫時字遮他陀在加倫邏國作於商客販賣治業虚妄無實造諸行不可稱計[婬-壬+(工/山)]荒無邊不可具說是時愚癡害父愛母經數年中舉國人民一皆知之○吾時思念與六畜無異更無人事時於加倫邏跳城奔走趣於深澤時此國王名毗闍告令國中人民此遮他陀[婬-壬+(工/山)]荒無道致為此事其有能得此人者當重賜寳物時此國人各[乞-乙+、]欲捕吾身是驚怖出國作沙門在於他國修行十善坐禪學道晝夜泣淚經三十七年○在於山窟常舉聲泣苦[栽-木+(万-一)]苦[栽-木+(万-一)]當以何心去此苦悲歎下窟乞食時道中地得一大鉢中有一匣經更無餘經唯有進法恱捨苦陀羅尼說過去恒河沙諸佛泥洹時常在毗恱羅國說此陀羅尼付諸大菩薩後有人得聞此陀羅尼者此人過去世時修持五戒十善當令得聞○此陀羅尼能除去百億刧生死五逆大罪若有人受持讀誦者終不堕於三塗地獄餓鬼畜生等（文　全文如文集）)。

二有下依文不得。

(有說不然等者彼觀虚空藏經但云得定未云得受戒故今師取第二師義宗要（并）今疏上文七遮悉除之故也（云云）　問既罪障懺悔清淨何不受戒乎　荅雖懺悔清淨作五逆裎意樂者於今生尚非為法器分欤　問此七逆者已受戒人所犯為障欤又未受戒所犯為障欤　荅解釈雖不分明准經文又例比丘戒十三難中五逆等之難未曾都受戒人有[煞-(烈-列)]父母等者可成戒障也)。

二言若下釋文。

(一[乞-乙+、]罪具等者寂疏云具有兩義一○（私云如今疏釈）二於一身中容具七逆（文）具緣成犯者具五支等犯緣成故寂疏云蕳彼闕緣不具足逆（文）不取義寂次釈故云非謂要具等也　問具七遮有何所以乎　荅罪根深結不能發菩提心故今經不得現身發菩提心等文約七遮釈之故　問若尒闍王等發菩提心可許受戒乎經云王及夫人皆發無上正等菩提（文）故　荅利涉疏云雖說七難不得為受以義言之亦應得受（乃至）下文所以遮七逆者不堪為作師證但自學於理無妨說心清淨有情清淨故諸方等經說犯四重五逆罪等皆許懺悔得見好相本戒還生（乃至）此是大乗即當方等何為不許為犯逆人阿闍世王阿逸多皆蒙度故（文）此釈上所出初師義同也懺竟許受戒故即引闍王逸多為其證今案云此釈大不可也闍王發菩提心涅槃經文分明未見受菩薩戒三逆逸多是亦非常途一時一會事若以逸多為證別受具足戒亦可許之乎佛度百二十婆羅門度造逆之人等皆一時一會緣非常開故闍王等縱百千一有發菩提心不可許受戒也造大罪故（此且由今師正義第二師如是料蕳也云云）)。

二破下別解破輪。

(破法輪僧等者婆沙論百十六曰　問破羯磨僧破法輪僧有何差別　荅破羯磨者謂一界內有二部僧各各別住作布灑他羯磨說戒破法輪者謂立異師異道如提婆達多言我是大師非沙門喬荅摩五法是道非喬荅摩所說八支聖道（私云正見正思惟正語正業正命正精進正念正定也）所以者何若修習是五法者速證涅槃非八支道云何五法一者盡壽著糞掃衣二者盡壽常乞食食三者盡壽惟一坐食四者盡壽常居逈露五者盡壽不食一切魚肉血味監蘇乳等是謂破羯磨僧破法輪僧差別（文）補云提婆破法輪之時破僧逆業究竟雖有異說且依南山等解釈正行羯磨布薩竟其業究竟雖然非俱時作法佛所布薩後時故破羯磨僧如智首南山解釈定一界兩處俱時作法犯偷蘭罪（文）故提婆不破羯磨也但謗單白[乞-乙+、]二等可名破羯磨故云然謗羯磨等也當知提婆非具成二破然而有人云戒疏意提婆兼二破見（云云）此義大誤如別破之（云云）唯取破輪者於破羯磨僧寂疏出二義一云破羯磨非逆一云於菩薩為逆於聲聞非逆（取意）今蕳除彼後義故云不為遮難也（云云）　述云問僧眾不和合是正法壞滅也罪既重也何不攝菩薩遮難乎是以經文云破羯磨轉法輪僧具列二類依之新羅義寂師受今文於聲聞非逆於菩薩是逆（云云）尒者如何　荅羯磨僧者界內別二部雖不成和合事未壞一閻浮提正法罪科輕微也何可攝戒法遮難乎但經文舉二種者破法輪僧之時必有破羯磨法故云尒次寂師義是二尺中一解也文中無正不何以一義可難一義乎（云云）)。

三善下因會餘經。

(彼先入故者若[煞-(烈-列)]已發菩提心眾生從自身先立入佛法故望自身者同和尚闍梨位也此以前受戒位且攝属也（云云）)。

三言下釋不向國王禮拜等。

(經出家人者寂疏云言出家者蕳彼在家[乞-乙+、][乞-乙+、]菩薩既随俗儀雖礼所尊亦無所犯鬼神者（乃至）若審知權現鬼神（乃至）礼亦無犯（文）今時諸神由知其本地致礼也（乃至）不輕比丘如礼四眾皆念佛性故無[這-言+夌]犯和光之諸神准例可解（矣）經一切眾生戒者等者藏疏云言一切眾生戒者有二義一不與彼一切求戒眾生之戒也二此是戒名謂名菩薩戒為一切眾生戒以此是一切眾生所應得戒故云也（文）由初釈一切眾生者指所被機也由次釈指能被之戒号一切眾生戒也六道四生不蕳趣生一切皆得故也（云云）)。

(已上攝化漏失戒畢)。